% !TEX root = grechanik-slides.tex

% убрать скобки у констант
% простейшее выражение -> элементарное
% не говорить идемпотентность
% не говорить про метод ветвей и границ
% не говорить про продуктивность
% не использовать инфиксную запись
% если упоминать дефункционализацию, то писать, что это известный метод
% показывать только матрицу, а не таблицу и выделить там цветом, что хорошо и что плохо (не, ту таблицу пока оставить)
% не говорить про оптимизацию, вместо картинки с множеством картинку с пересечением множеств
% больше актуальности - внутри и снаружи оптимизирующего компилятора

% Написать про суперкомпиляцию
% Написать про доп эксперименты
% Выпереть уникальный пример с коинд, а может с глубокой
% Выделить мн.р. ск + нас рвами = ?
% Выкинуть оптимизацию
% В пост. задачи
% 3-4 пункты выкин, он поглощён посследним (слить точнее)
% лозунг вверху над первыми 2 пунктами (исследовать возможность комбинации методов или типа того)
% опт убрать
% список пбл на защите не нужен
% слово эквивалентность с программами (лучше) (или ф-ми, хуже), не само по себе
% метод -> новый метод в результ
% слайд преобр Е--прогр скобки на новую строчку (оформление)
% может быть табличку, сравнивающую количество ост программ (и туда кол-во функц. и опр. и возвести
% в степень может быть)

\setlength{\abovedisplayskip}{6pt}
\setlength{\abovedisplayshortskip}{3pt}

\section{Введение}
\frame{\mytoc}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Область исследования и актуальность}
    Область исследования --- автоматическое преобразование программ на функциональном языке.

    \vfill

    В функциональных языках нет побочных эффектов, поэтому:
    \begin{itemize}
    \item Упрощается реализация преобразований.
    \item Упрощаются доказательства корректности преобразований.
    \end{itemize}

    \vfill

    Следствие: функциональная форма записи программ часто используется в качестве внутреннего
    представления в компиляторах даже если входной язык является императивным.

    Примеры:
    \begin{itemize}
    \item SSA-форма (GCC, LLVM и др.)
    \item Насыщение равенствами как оно представлено в работе \myfullcite{Tate2009EqSaturation}
    \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Насыщение равенствами}
    \small
    Насыщение равенствами - метод, основанный на пополнении сжатого
    представления множеств программ.

    \vfill

    В работе Тейта и др. предложена система
    преобразования императивных программ Peggy.
    % как метод преобразования \emph{императивных программ} 
    %(с ограниченным видом рекурсии)
    % \myitemfullcite{Tate2009EqSaturation}

    \begin{itemize}
    \item Входной язык - императивный
    \item Внутренний язык - функциональный 
    \end{itemize}

    \vfill

    Недостатки Peggy:
    \begin{itemize}
    \item Нет возможности работать с рекурсией общего вида (только циклы/хвостовая рекурсия).
    \item Нет поддержки алгебраических типов данных.
    \end{itemize}

    % В насыщении равенствами для борьбы с комбинаторным взрывом вместо представления
    % \textbf{множества программ} в явном виде используется его \textbf{сжатое представление}.
    % \begin{itemize}
    % \item Занимает меньше места, чем явное перечисление программ.
    % \item Один шаг преобразования сжатого представления соответствует преобразованию целого
    %   класса программ.
    % \end{itemize}
    % {\scriptsize
    % В работе Тейта и др. сжатое представление основано на Е-графах и называется E-PEG
    % }

    \vfill

    В данной диссертационной работе предложен новый метод, основанный на насыщении равенствами, но
    применимый к функциональному языку с рекурсией общего вида и алгебраическими типами данных.


    \vfill

    В качестве задачи для проверки работоспособности метода была выбрана задача доказательства
    эквивалентности программ.

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Возможные применения преобразования программ}
%     \begin{itemize}
%     \item Оптимизация программ
%         %($\mathcal{T}(P)$ работает быстрее и т.п.)
%     \item Анализ программ %($\mathcal{T}(P)$ легче анализировать)
%         \begin{itemize}
%             % \item Выявление новых свойств
%             \item Доказательство свойств \\
%             (например, \textbf{эквивалентность программ})
%         \end{itemize}
%     \end{itemize}

%     \vfill

%     Метод, предложенный в диссертации, предназначен главным образом для доказательства
%     эквивалентности программ

%     \vfill

%     Сама задача доказательства эквивалентности полезна для доказательства корректности правил
%     переписывания, используемых при оптимизации
%     \[
%       \fun{append}(\fun{append}(x, y), z) \;\mapsto\; \fun{append}(x, \fun{append}(y, z)) 
%     \]

%     % \def\myphantom{\vphantom{\mathcal{T}(P_1) \overset{?}{\equiv} \mathcal{T}(P_2)}}

%     % \begin{center}
%     % \small
%     % \begin{tikzpicture}[on grid]
%     %     \node[txt] (a1) {$\mathcal{T}(P_1)\myphantom$};
%     %     \node[txt, right=2 of a1] (b1) {$\mathcal{T}(P_2)\myphantom$};
%     %     \node[txt, above left=2 of a1] (a) {$P_1$};
%     %     \node[txt, above right=2 of b1] (b) {$P_2$};
%     %     \draw[arr] (a) -- node[below left] {$\cong$} (a1);
%     %     \draw[arr] (b) -- node[below right] {$\cong$} (b1);
%     %     \node (e) at ($(a1)!0.5!(b1)$) {${\overset{?}{\equiv}}\myphantom$};
%     % \end{tikzpicture}
%     % \end{center}


% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Актуальность задачи доказательства эквивалентности программ на функциональном языке}
%     \small

%     Функциональные языки не так популярны как императивные, но:
%     \begin{itemize}
%     \item Они проще (нет присваиваний и побочных эффектов), поэтому удобнее для исследования новых
%       методов
%     \item Их можно использовать как внутреннее представление для императивных языков
%     \end{itemize}

%     \vfill

%     В функциональных языках на первый план выходят другие проблемы:
%     \begin{itemize}
%     \item Рекурсия общего вида
%     \item Функции, отличающиеся только порядком параметров
%     \item Работа с бесконечными данными (для нестрогих языков)
%     \end{itemize}

%     \vfill

%     Сама задача доказательства эквивалентности полезна для доказательства корректности правил
%     переписывания, используемых при оптимизации
%     \[
%       \fun{append}(\fun{append}(x, y), z) \mapsto \fun{append}(x, \fun{append}(y, z)) 
%     \]
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Подходы к доказательству эквивалентности}
    \small
    \vspace{-0.5ex}
    \def\myphantom{\vphantom{P'_1 \overset{?}{\equiv} P'_2}}
    \begin{itemize}
    \item Применение правил переписывания в определённом порядке:
        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[on grid]
            \node[txt] (a1) {$P'_1\myphantom$};
            \node[txt, right=of a1] (b1) {$P'_2\myphantom$};
            \node[txt, above left=1.5 of a1] (a) {$P_1$};
            \node[txt, above right=1.5 of b1] (b) {$P_2$};
            \draw[arr] (a) -- node[below left] {$\cong$} (a1);
            \draw[arr] (b) -- node[below right] {$\cong$} (b1);
            \draw[arr] (a) -- ($(a)!0.5!(a1)$);
            \draw[arr] (b) -- ($(b)!0.5!(b1)$);
            \node (e) at ($(a1)!0.5!(b1)$) {${\overset{?}{\equiv}}\myphantom$};
        \end{tikzpicture}
        \end{center}
        % \begin{center}
        % \begin{tikzpicture}[on grid]
        %     \node[txt] (a) {$P$};
        %     \draw[arr] (a.east) -- +(1,0);
        %     \draw[arr, draw=none] ($(a.east)+(1,0)$) -- node {\ldots} +(1,0); 
        %     \draw[arr] ($(a.east)+(2,0)$) -- +(1,0);
        %     \node[txt, anchor=west] at ($(a.east)+(3,0)$)  (b) {$P'$};
        % \end{tikzpicture}
        % \end{center}
    Нужны эвристики, задающие порядок применения правил

    \vfill

    \item Рассмотрение большого числа различных цепочек применения правил переписывания
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[on grid]
          \node[nod] (x) {};
          \node[nod, left=of x] (a1) {};
          \node[nod, left=of a1] (a2) {};
          \node[nod, right=of x] (b1) {};
          \node[nod, right=of b1] (b2) {};
          \node[txt, above left=2 of x] (a) {$P_1$};
          \node[txt, above right=2 of x] (b) {$P_2$};
          \draw[arr] (a) -- (a1);
          \draw[arr] (a) -- (a2);
          \draw[arr] (b) -- (b1);
          \draw[arr] (b) -- (b2);
          \draw[arr] (a) -- (x);
          \draw[arr] (b) -- (x);
          \draw ($(a1)$) ellipse (1.5 and 0.5);
          \draw ($(b1)$) ellipse (1.5 and 0.5);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}
        % \begin{center}
        % \begin{tikzpicture}[on grid]
        %     \node[txt] (a) {$P$};
        %     \draw[arr] (a.east) -- +(1,0.5);
        %     \draw[arr] (a.east) -- +(1,-0.5);
        %     \draw[arr] ($(a.east)+(1,0.5)$) -- +(1,0.3);
        %     \draw[arr] ($(a.east)+(1,0.5)$) -- +(1,-0.3);
        %     \draw[arr] ($(a.east)+(1,-0.5)$) -- +(1,0.3);
        %     \draw[arr] ($(a.east)+(1,-0.5)$) -- +(1,-0.3);
        %     \draw[arr, draw=none] ($(a.east)+(2,0)$) -- node {\ldots} +(1,0); 
        %     \node[rtxt, anchor=west] at ($(a.east)+(3,0)$)  (b) 
        %         {$\left\{\begin{aligned}&P'_1\\&P'_2\\&\ldots\\&P'_n\end{aligned}\right\}$};
        %     \node[txt, anchor=west] at ($(b.east)+(1,0)$)  (c) {$P'_{\text{best}}$};
        %     \draw[arr] (b) -- (c);
        % \end{tikzpicture}
        % \end{center}
        % Плюс: использование глобальных эвристик\\
        Проблема: \textbf{комбинаторный взрыв} \\

        В насыщении равенствами используется
        \textbf{сжатое представление множества программ}
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Насыщение равенствами}
%     Насыщение равенствами представлено в работе Тейта и др.
%     % как метод преобразования \emph{императивных программ} 
%     %(с ограниченным видом рекурсии)
%     \myitemfullcite{Tate2009EqSaturation}

%     \vfill

%     В насыщении равенствами для борьбы с комбинаторным взрывом вместо представления
%     \textbf{множества программ} в явном виде используется его \textbf{сжатое представление}.
%     \begin{itemize}
%     \item Занимает меньше места, чем явное перечисление программ.
%     \item Один шаг преобразования сжатого представления соответствует преобразованию целого
%       класса программ.
%     \end{itemize}
%     % {\scriptsize
%     % В работе Тейта и др. сжатое представление основано на Е-графах и называется E-PEG
%     % }

%     \vfill

%     В работах Тейта и др. насыщение равенствами было представлено как метод преобразования
%     \emph{императивных программ}.

%     В данной диссертационной работе описывается метод, основанный на идее насыщения равенствами, но
%     в применении к функциональным программам.

% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Насыщение равенствами и суперкомпиляция}
%     \textbf{Насыщение равенствами} изначально было представлено как метод преобразования
%     \emph{императивных программ}.
%     % как метод преобразования \emph{императивных программ} 
%     %(с ограниченным видом рекурсии)
%     \myitemfullcite{Tate2009EqSaturation}

%     В насыщении равенствами для борьбы с комбинаторным взрывом вместо представления
%     множества программ в явном виде используется его \textbf{сжатое представление}.
%     % \begin{itemize}
%     % \item Занимает меньше места, чем явное перечисление программ.
%     % \item Один шаг преобразования сжатого представления соответствует преобразованию целого
%     %   класса программ.
%     % \end{itemize}
%     % {\scriptsize
%     % В работе Тейта и др. сжатое представление основано на Е-графах и называется E-PEG
%     % }\

%     \vfill

%     % \textbf{Суперкомпиляция} --- метод преобразования программ, предложенный В.Ф.~Турчиным, хорошо
%     % подходит для функциональных программ.

%     \textbf{Многорезультатная суперкомпиляция} --- обобщение суперкомпиляции, позволяющее порождать
%     множество программ, хорошо подходит для функциональных программ.
%     \myitemfullcite{Klyuchnikov2011Multi1}

%     Методы уменьшения комбинаторного взрыва, используемые в многорезультатной суперкомпиляции
%     уступают насыщению равенствами.

%     % \vfill

%     \begin{block}{}
%     $\mathbf{\text{\small Многорезультатная суперкомпиляция} + 
%     \text{\small Насыщение равенствами} = {?}}$
%     \end{block}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Постановка задачи}
    \begin{itemize}
    \item На основе метода насыщения равенствами разработать новый метод 
    преобразования множеств программ на функциональном языке первого порядка
        \begin{itemize}
        \item Разработать сжатое представление для множеств функциональных программ
        \item Разработать систему преобразований сжатого представления множества программ
        \end{itemize}
    % \item Исследовать применимость метода к задаче доказательства эквивалентности
    % программ по индукции
    \item Реализовать предложенный метод и исследовать его применимость к задаче доказательства
    эквивалентности программ по индукции
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Входной язык и понятие полипрограммы}
\frame{\mytoc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Язык программ, подлежащих преобразованию (1/2)}
%     Входной язык --- нестрогий (non-strict) нетипизированный функциональный язык первого порядка.
%     Оперирует
%     данными, представляющими из себя деревья, построенные из конструкторов и 
%     $\bot$ (вычисление не завершается или завершается аварийно):
%     \begin{itemize}
%     \item $Z, S(Z), S(S(Z)), \ldots$ --- числа в унарной системе счисления ($0, 1, 2, \ldots$)
%     \item $\mathit{Cons}(A, \mathit{Cons}(B, \mathit{Nil}))$ --- списки
%     \item Благодаря нестрогости данные могут быть бесконечные ($S(S(S(\ldots)))$) и частичные
%     ($\mathit{Cons}(A, \mathit{Cons}(\bot, \mathit{Nil}))$) --- операционно это реализуется при
%     помощи ``ленивых вычислений''
%     \end{itemize}    
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Язык программ, подлежащих преобразованию}
    \small

    Входной язык --- нетипизированный функциональный язык первого порядка, оперирующий данными,
    построенными из конструкторов:
    \begin{itemize}
    \item $Z, S(Z), S(S(Z)), \ldots$ --- числа в унарной системе счисления ($0, 1, 2, \ldots$)
    \item $\mathit{Cons}(A, \mathit{Cons}(B, \mathit{Nil}))$ --- списки
    \end{itemize}

    \vfill

    Программа --- набор определений вида $f(x_1, ..., x_n) = E$, каждая функция имеет ровно одно 
    определение

    \vfill

    \setlength{\mathindent}{1em}
    \setlength{\abovedisplayskip}{3pt}

    \begin{columns}[t, onlytextwidth]
    \begin{column}{0.47\textwidth}
        Выражения:
        \begin{align*}
        E ::={}& x \\
            |\;& f(E_1, \ldots, E_n) \\
            |\;& C(E_1, \ldots, E_n) \\
            |\;& \caseof{E_0} \\
            &\quad \{\;\overline{C_i(\overline{x_{ij}})\;->\;E_i;}\;\}
            % & \qquad C_1(x_1, \ldots x_{n_1}) -> E_1 \\
            % & \qquad \ldots \\
            % & \qquad C_m(x_1, \ldots x_{n_m}) -> E_m \\
        \end{align*}
    \end{column}
    \begin{column}{0.47\textwidth}
        Пример программы:
        \begin{align*}
        & \fun{even}(x) = \caseof{x}\\
        & \quad \quad Z -> \mathrm{True}\\
        & \quad \quad S(y) -> \fun{odd}(y)\\
        & \fun{odd}(x) = \caseof{x}\\
        & \quad \quad Z -> \mathrm{False}\\
        & \quad \quad S(y) -> \fun{even}(y)\\
        \end{align*}
    \end{column}
    \end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Полипрограмма}
    \small
    \setlength{\abovedisplayskip}{2pt}
    \setlength{\belowdisplayskip}{2pt}
    % \begin{itemize}
    % \item 
    \textbf{Полипрограмма} --- это программа, в которой разрешается
    несколько определений одной функции. \\
    Наивно идея в том, что повторные определения должны быть взаимозаменяемыми.

    \vspace{-8pt}
    {\small
    \begin{columns}[t, onlytextwidth]
    \begin{column}{0.5\textwidth}
    \begin{align*}
    & \fun{not}(t) = \caseof{t}\\
    & \quad \quad \mathrm{True} -> \mathrm{False}\\
    & \quad \quad \mathrm{False} -> \mathrm{True}\\
    & \fun{even}(x) = \caseof{x}\\
    & \quad \quad Z -> \mathrm{True}\\
    & \quad \quad S(x') -> \fun{odd}(x')\\
    \end{align*}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}
    \begin{align*}
    & \memphb{\fun{odd}(x)} = \caseof{x}\\
    & \quad \quad Z -> \mathrm{False}\\
    & \quad \quad S(x') -> \fun{even}(x')\\
    & \memphr{\fun{odd}(x)} = \fun{not}(\fun{even}(x))
    \end{align*}
    \end{column}
    \end{columns}
    }
    \vspace{-8pt}

    % \item 
    Полипрограмма представляет множество программ --- выбирая по одному определению для каждой
    функции, можно выделить программу (наивно):
    \[P_1 = \{ \fun{even}, \memphb{\fun{odd}}, \fun{not} \}, \;
    P_2 = \{ \fun{even}, \memphr{\fun{odd}}, \fun{not} \}\]
    Если в полипрограмме $n$ функций, у каждой по $m$ определений, то она может представлять
    до $m^n$ программ за $O(mn)$ памяти.
    % \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Невзаимозаменяемые определения}
%   \small
%   Основная идея преобразования полипрограмм состоит в том, что полипрограмма пополняется новыми
%   определениями, являющимися следствиями уже имеющихся определений.

%   \vfill

%   Однако тогда в процессе преобразования полипрограмм могут возникать невзаимозаменяемые
%   определения:
%   \[
%   \left\{\begin{aligned}
%       & f(x) = C \\
%       & g(x) = C
%   \end{aligned} \right\}
%   \mapsto
%   \left\{ \begin{aligned}
%       & f(x) = C \\
%       & g(x) = C \\
%       & \memph{f(x) = g(x)} \\
%       & \memph{g(x) = f(x)} \\
%   \end{aligned} \right\}
%   \;\left(\pbox{3cm}{по транзитивности и симметричности}\right)
%   \]

%   Наивный выбор определений породит 3 правильные программы и 1 неправильную (не эквивалентную
%   исходной):
%   \[
%   \left\{\begin{aligned}
%       & f(x) = C \\
%       & g(x) = C
%   \end{aligned} \right\}
%   \;
%   \left\{ \begin{aligned}
%       & f(x) = C \\
%       & g(x) = f(x)
%   \end{aligned} \right\}
%   \;
%   \left\{ \begin{aligned}
%       & f(x) = g(x) \\
%       & g(x) = C
%   \end{aligned} \right\}
%   \;
%   \rmemph{
%   \left\{ \begin{aligned}
%       & f(x) = g(x) \\
%       & g(x) = f(x)
%   \end{aligned} \right\}}
%   \]    
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Семантика полипрограмм}
    Традиционная денотационная семантика в терминах \textbf{наименьшей} неподвижной точки
    напрямую неприменима из-за множественности определений.

    \vfill

    В диссертации предложена денотационная семантика для полипрограмм, рассматривающая
    \textbf{все} неподвижные точки, которая
    \begin{itemize}
      \item Является обобщением традиционной денотационной семантики на случай полипрограмм.
      \item Обладает композиционностью: семантика объединения полипрограмм выражается через семантику
        исходных полипрограмм.
        В частности,
        \textbf{можно заменять эквивалентные фрагменты полипрограммы на эквивалентные.}
      \item Допускает работу даже с невзаимозаменяемыми определениями.
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Полипрограмма как множество программ}
%     \small

%     Полипрограмма $P$ является представлением множества таких монопрограмм $R$, что
%     \begin{itemize}
%         \item $R$ состоит из определений, взятых из $P$
%         \item $R$ и $P$ семантически эквивалентны как монопрограммы
%     \end{itemize}

%     \vfill

%     Проверка семантической эквивалентности алгоритмически неразрешима, однако при выделении
%     монопрограммы из полипрограммы можно использовать алгоритмически разрешимые 
%     \textbf{достаточные условия}.

%     \vfill

%     Например, можно использовать следующий признак:
%     \begin{itemize}
%       \item Полипрограмма $P$ получена из монопрограммы $M$ эквивалентными преобразованиями (а значит
%         имеет хотя бы одну модель).
%       \item Монопрограмма $R$, полученная из $P$ удовлетворяет признаку структурной или защищённой
%         рекурсии (а значит имеет не более одной модели).
%     \end{itemize}

% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Для некоторых задач выделение программы не нужно}
%     % \setlength{\intextsep}{0pt}%
%     % \begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
%     %     \begin{center}
%         {\tiny
%         \begin{tikzpicture}[on grid, remember picture, overlay]
%             \node[rectangle, draw, anchor=north] at ($(current page.north)+(3cm,-5cm)$) (c1) {
%             $\begin{aligned}
%             &P \\
%             &f_1(\overline{x}) = E_1 \\
%             &f_2(\overline{x}) = E_2
%             \end{aligned}$
%             };
%             \draw[arr] (c1.south) -- +(0,-0.3);
%             \draw[arr, draw=none] ($(c1.south)+(0,-0.3)$) -- node {\ldots} +(0,-0.3); 
%             \draw[arr] ($(c1.south)+(0,-0.6)$) -- +(0,-0.3);
%             \node[rectangle, draw, anchor=north] at ($(c1.south)+(0,-0.9)$) (c2) {
%             $\begin{aligned}
%             &\ldots \\
%             &\ldots \\
%             &\memphb{f_1(\overline{x}) = f_2(\overline{x})}
%             \end{aligned}$
%             };
%         \end{tikzpicture}
%         }
%         % \end{center}
%     % \end{wrapfigure}

%     В диссертации преобразования над полипрограммами используются для доказательства
%     эквивалентности выражений. Но для решения этой задачи выделять программы из полипрограмм
%     \textbf{не требуется}! Достаточно проверить наличие определения вида $f_1(\overline{x}) =
%     f_2(\overline{x})$ в конце.

%     \vfill

%     Задача:
%     \begin{itemize}
%     \item Дана программа $P$ \\и пара выражений $E_1$ и $E_2$
%     \item Доказать, что $|[ E_1 |]_P = |[ E_2 |]_P$
%     \end{itemize}
% \end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Полипрограмма: неэквивалентные программы}
%     Иногда из полипрограммы можно извлечь \emph{неэквивалентные} программы

%     \vfill

%     \vspace{-2em}
%     \begin{columns}[t, onlytextwidth]
%     \begin{column}{0.5\textwidth}
%     \begin{align*}
%     & \fun{even}(x) = \caseof{x}\\
%     & \quad \quad Z -> \fun{True}\\
%     & \quad \quad S(x') -> \fun{odd}(x')\\
%     & \fun{even}(x) = \fun{not}(\fun{odd}(x))\\
%     & \fun{odd}(x) = \caseof{x}\\
%     & \quad \quad Z -> \fun{False}\\
%     & \quad \quad S(x') -> \fun{even}(x')\\
%     & \fun{odd}(x) = \fun{not}(\fun{even}(x))
%     \end{align*}
%     \end{column}
%     \begin{column}{0.5\textwidth}
%     \begin{align*}
%     & \fun{even}(x) = \caseof{x}\\
%     & \quad \quad Z -> \fun{True}\\
%     & \quad \quad S(x') -> \fun{odd}(x')\\
%     & \fun{odd}(x) = \fun{not}(\fun{even}(x))
%     \end{align*}
%     \begin{center}
%     \LARGE $\neq$
%     \end{center}
%     \begin{align*}
%     & \fun{even}(x) = \fun{not}(\fun{odd}(x)) \\
%     & \fun{odd}(x) = \fun{not}(\fun{even}(x))
%     \end{align*}
%     \end{column}
%     \end{columns}

%     \vfill

%     Поэтому надо накладывать дополнительные ограничения при выделении программы из полипрограммы 
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Преобразование полипрограмм}
\frame{\mytoc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Эквивалентные преобразование полипрограмм}

    Основная идея преобразования полипрограмм состоит в том, что полипрограмма пополняется новыми
    определениями, являющимися следствиями уже имеющихся определений.


    % \textbf{Преобразования полипрограмм должны сохранять все модели
    % (а не только наименьшую неподвижную точку).}

    \vfill

    В диссертации предложены 3 группы преобразований полипрограмм:
    \begin{itemize}
    \item Упрощающие правила преобразования \\(определения могут удаляться)
    \item Насыщающие правила преобразования \\(определения только добавляются)
    \item Слияние по бисимуляции \\(слияние эквивалентных функций по индукции)
    \end{itemize}

    % \vfill

    % В работе Тейта и др. насыщение производилось исключительно правилами, не удаляющими
    % определения
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Правила преобразования полипрограмм}
%     Правила преобразования полипрограмм имеют следующий вид:
%     \[
%     \left\{\begin{aligned}
%         & \rmemph{\text{удаляемое определение}} \\
%         & \text{определение}_1 \\
%         & \text{определение}_2
%     \end{aligned} \right\}
%     \mapsto
%     \left\{ \begin{aligned}
%         & \memph{\text{новое определение}} \\
%         & \text{определение}_1 \\
%         & \text{определение}_2 
%     \end{aligned} \right\}
%     \]

%     \vfill

%     Правило редукции (упрощённо):
%     {
%     \setlength{\mathindent}{0em}
%     \[
%     \left\{\begin{aligned}
%         & \rmemph{f(x) = \caseof{g(x)} \{ C(y) -> h(y, x) \}} \\
%         & g(x) = C(t(x))
%     \end{aligned} \right\}
%     \mapsto
%     \left\{ \begin{aligned}
%         & \memph{f(x) = h(t(x), x)} \\
%         & g(x) = C(t(x))
%     \end{aligned} \right\}
%     \]
%     }


%     \vfill

%     \begin{block}{}
%       Семантика композиционна, поэтому замена \textbf{фрагмента} полипрограммы на семантически
%       эквивалентный фрагмент \textbf{не изменяет семантику всей полипрограммы}
%     \end{block}

%     % Сокращённо правила можно записать в форме переписывания выражений:
%     % \begin{align*}
%     % & \caseof{C(t(x))} \{ C(y) -> h(y, x) \} \;\mapsto\; h(t(x), x)
%     % \end{align*}

%     % Правило записанное в таком виде можно всегда преобразовать в правило преобразования полипрограммы
%     % при помощи разбиения выражений на простейшие определения.


%     % Из-за требования простейших определений следует применять форму преобразования полипрограмм,
%     % потому что выражения могут быть разбиты на несколько функций.
%     % Форма преобразования полипрограмм является более общей. Возможность её применения обеспечивается
%     % требованием простейшей формы определений.
%     % \vfill
%     % Правил довольно много, далее будут приведены наиболее интересные.
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Упрощающие правила (1/2)}
%     Упрощающие правила уменьшают полипрограмму, они могут удалять определения.
%     \vfill
%     Они применяются до достижения нормальной формы (когда не применимо ни одно из правил), которая
%     достижима за конечное число шагов при небольших ограничениях на порядок применения.

%     % Их завершаемость (с точностью до дублирования определений) и конфлюэнтность доказываются в
%     % диссертации.


%     % Все правила применяются с точностью до переименования функций и переменных

%     \vfill

%     \textbf{Редукция сопоставления с образцом}
%     {
%     \setlength{\mathindent}{0em}
%     \[
%     \left\{\begin{aligned}
%         & \rmemph{f(x) = \caseof{g(x)} \{ C(y) -> h(y, x) \}} \\
%         & g(x) = C(t(x))
%     \end{aligned} \right\}
%     \mapsto
%     \left\{ \begin{aligned}
%         & \memph{f(x) = h(t(x), x)} \\
%         & g(x) = C(t(x))
%     \end{aligned} \right\}
%     \]
%     }
%     % \begin{align*}
%     % & \caseof{C(\overline{E_k\langle\overline{x_l}\rangle})} \{ \ldots; 
%     %             C(\overline{y_k}) -> H\langle\overline{y_k}, \overline{x_m}\rangle; \ldots \}
%     % \;\mapsto\;\\
%     % &\qquad \;\mapsto\;
%     %     H\langle\overline{E_k\langle\overline{x_l}\rangle}, 
%     %                                     \overline{x_m}\rangle
%     % \end{align*}

% \end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Упрощающие правила (основные)}
    \small
    Упрощающие правила можно применять до нормальной формы.

    Достижимость нормальной формы доказана в диссертации.

    \vfill

    \textbf{Транзитивность}
    \vspace{-0.6em}
    \begin{align*}
    \left\{\begin{aligned}
        & f(\overline{x_i}) = E\\
        & g(\overline{x_j}) = E
    \end{aligned} \right\}
    \mapsto
    \left\{ \begin{aligned}
        & f(\overline{x_i}) = E\\
        & g(\overline{x_j}) = E\\
        & \memph{f(\overline{x_i}) = g(\overline{x_j})}
    \end{aligned} \right\}
    \end{align*}

    \textbf{Конгруэнтность}
    \begin{align*}
    \left\{\begin{aligned}
        & f(\overline{x_i}) = g(\overline{x_j}) \\
        & \rmemph{D\langle f(\overline{e_i}) \rangle}
    \end{aligned} \right\}
    \mapsto
    \left\{ \begin{aligned}
        & f(\overline{x_i}) = g(\overline{x_j}) \\
        & \memph{D\langle g(\overline{e_j}) \rangle}
    \end{aligned} \right\}
    \end{align*}
    % \hfill\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-1cm}
    % \raggedright
    % (Применяется для всех определений одновременно, с последующим удалением функции $f$)
    % \end{minipage}

    \textbf{Удаление дубликатов}
    \begin{align*}
    \left\{\begin{aligned}
        & f(\overline{x}) = E \\
        & \rmemph{f(\overline{x}) = E}
    \end{aligned} \right\}
    \mapsto
    \left\{ \begin{aligned}
        & f(\overline{x}) = E
    \end{aligned} \right\}
    \end{align*}



    % Вместе эти правила образуют операцию \textbf{конгруэнтного замыкания}, лежащую в основе насыщения
    % равенствами.

    
    % \begin{align*}
    % &\left\{\begin{aligned}
    %     & \rmemph{f(\overline{x_i}) = 
    %         \caseof{C(\overline{E_k\langle\overline{x_l}\rangle})} \{ }\\
    %     & \rmemph{\qquad \qquad    \ldots; 
    %             C(\overline{y_k}) -> H\langle\overline{y_k}, \overline{x_m}\rangle; \ldots \} }
    % \end{aligned} \right\}
    % \mapsto \\
    % &\qquad
    % \left\{ \begin{aligned}
    %     & \memph{f(\overline{x_i}) = H\langle\overline{E_k\langle\overline{x_l}\rangle}, 
    %                                     \overline{x_m}\rangle}\\
    % \end{aligned} \right\}
    % \end{align*}

    \vfill

    {\scriptsize В диссертации приведены все 14 упрощающих правил.}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Насыщающие правила}
    Насыщающие правила не удаляют определения и могут приводить к бесконечному
    разрастанию полипрограммы.

    \vfill
    
    В нашем методе насыщающие правила соответствуют правилам прогонки из суперкомпиляции
    (вычислениям с частично известными данными).

    \vfill

    Примеры правил:
    \begin{itemize}
    \item Раскрытие вызова функции \[ f(g(x)) \mapsto E_f\langle g(x) \rangle \ \]
    \item Распространение позитивной информации 
        \begin{align*} 
        & \caseof{x}\{C(y) -> f(x,y)\} \;\mapsto  \\
        & \qquad \mapsto\; \caseof{x}\{C(y) -> f(C(y),y)\}
        \end{align*}
    \end{itemize}

    \vfill

    {\scriptsize В диссертации приведены все 6 насыщающих правил.}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Слияние по бисимуляции: мотивировка}
    Упрощающие правила позволяют сливать функции, имеющие определения с совпадающими правыми частями:
    \begin{align*}
        &\left\{ \begin{aligned}
            & f(x) = \memph{\caseof{x}\{Z -> Z; S(y) -> g(y)\}}  \\
            & h(x) = \memph{\caseof{x}\{Z -> Z; S(y) -> g(y)\}}
        \end{aligned} \right\} \;\mapsto \\
        & \qquad \mapsto\;
        \left\{ \begin{aligned}
            & f(x) = \caseof{x}\{Z -> Z; S(y) -> g(y)\}  \\
            & \memph{h(x) = f(x)}
        \end{aligned} \right\}
    \end{align*}

    \vfill

    Но для рекурсивных определений это не работает:
    \begin{align*}
    & \memphb{f(x)} = \caseof{x}\{Z -> Z; S(y) -> \memphb{f(y)}\}  \\
    & \memphr{h(x)} = \caseof{x}\{Z -> Z; S(y) -> \memphr{h(y)}\}
    \end{align*}

    \vfill

    Для объединения подобных определений требуется более мощное преобразование.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Слияние по бисимуляции: основная идея}
    Для слияния достаточно, чтобы определения не полностью совпадали, а находились в отношении
    бисимуляции:
    % \begin{align*}
    % f(x) &= \mathrm{Cons}(x, f(x))\\[+5pt]
    % g(x) &= \mathrm{Cons}(x, h(x))\\
    % h(x) &= \mathrm{Cons}(x, g(x))
    % \end{align*}
    \begin{align*}
        &\left\{ \begin{aligned}
            f(x) &= \mathrm{Cons}(x, f(x))\\[+5pt]
            g(x) &= \mathrm{Cons}(x, h(x))\\
            h(x) &= \mathrm{Cons}(x, g(x))
        \end{aligned} \right\} \;\mapsto\;
        \left\{ \begin{aligned}
            f(x) &= \mathrm{Cons}(x, f(x))\\[+5pt]
            \memph{g(x)} &\memph{{}= f(x)}\\
            \memph{h(x)} &\memph{{}= f(x)}
        \end{aligned} \right\}
    \end{align*}

    % Здесь бисимуляция --- чисто \textbf{синтаксическое} свойство!

    % \vfill

    В диссертации вводится понятие бисимуляции полипрограмм (которое похоже на понятие бисимуляции
    LTS, но не совпадает с ним), предлагается алгоритм поиска бисимуляций и \textbf{доказывается}
    его корректность.

    % \begin{itemize}
    % \item Найти в полипрограмме два подмножества определений, находящихся в отношении бисимуляции
    % $R$. \\
    % В данном примере $R = \{(g, f), (h, f) \}$.
    % \item Проверить, удовлетворяют ли они условиям единственности решения (см.\ далее).
    % \item Если удовлетворяют, добавить соответствующие равенства.\\
    % В данном примере $g(x) = f(x), h(x) = f(x)$.
    % \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Слияние по бисимуляции: корректность}
    \small
    
    Наличие бисимуляции не является достаточным условием эквивалентности функций:
    \begin{alignat*}{2}
    &f(x) = C \qquad &&f(x) = f(f(x))\\
    &g(x) = D \qquad &&g(x) = g(g(x))
    \end{alignat*}
    Определения $f(x) = f(f(x))$ и $g(x) = g(g(x))$ находятся в отношении бисимуляции, но в
    контексте всей полипрограммы $f \neq g$. Поэтому надо обеспечить
    \textbf{единственность неподвижной точки} для подмножества определений.

    % решения
    % множества определений как системы уравнений относительно функций.

    \vfill

    Единственность можно обеспечить при помощи признаков структурной и защищённой
    рекурсии, как в языке Agda:
    {\scriptsize
    \begin{itemize}
    \item \myfullcite{Abel2002APredicativeAnalysis}
    \end{itemize}
    }

    % Защищённая рекурсия: на пути от входа до вызова есть конструктор ($f = S(f)$)
    % Структурная рекурсия: рекурсивный вызов происходит на меньших аргументах 
    % ($f(x) = \caseof{x}\{ S(y) -> f(y) \}$)

    \vfill

    В диссертации \textbf{доказывается}, что
    \begin{itemize}
    \item Эти признаки можно применять \underline{для частичных}
      функций, чтобы распознавать единственность неподвижной точки.
    \item Единственность неподвижной точки является достаточным условием корректности слияния по
      бисимуляции.
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Применение: доказательство эквивалентности выражений}
\frame{\mytoc}

\begin{frame}
\frametitle{Применение: доказательство эквивалентности}
    % \setlength{\intextsep}{0pt}%
    % \begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
    %     \begin{center}
        {\tiny
        \begin{tikzpicture}[on grid, remember picture, overlay]
            \node[rectangle, draw, anchor=north] at ($(current page.north)+(3cm,-1.5cm)$) (c1) {
            $\begin{aligned}
            &P \\
            &f_1(\overline{x}) = E_1 \\
            &f_2(\overline{x}) = E_2
            \end{aligned}$
            };
            \draw[arr] (c1.south) -- +(0,-0.3);
            \draw[arr, draw=none] ($(c1.south)+(0,-0.3)$) -- node {\ldots} +(0,-0.3); 
            \draw[arr] ($(c1.south)+(0,-0.6)$) -- +(0,-0.3);
            \node[rectangle, draw, anchor=north] at ($(c1.south)+(0,-0.9)$) (c2) {
            $\begin{aligned}
            &\ldots \\
            &\ldots \\
            &\memphb{f_1(\overline{x}) = f_2(\overline{x})}
            \end{aligned}$
            };
        \end{tikzpicture}
        }
        % \end{center}
    % \end{wrapfigure}

    Задача:
    \begin{itemize}
    \item Дана программа $P$ \\и пара выражений $E_1$ и $E_2$
    \item Доказать, что $|[ E_1 |]_P = |[ E_2 |]_P$
    \end{itemize}

    \vfill

    Решение:
    \begin{itemize}
    \item Формируем полипрограмму $G$ \\из программы $P$ и двух определений:\\
    $f_1(\overline{x}) = E_1$ и $f_2(\overline{x}) = E_2$
    \item Применяем насыщение равенствами к $G$, получая $G'$
    \item Останавливаемся, когда в $G'$ содержится определение вида
    $f_1(\overline{x}) = f_2(\overline{x})$.
    \end{itemize}
    Наличие такого определения будет означать, что $|[ E_1 |]_P = |[ E_2 |]_P$
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Экспериментальные результаты}

    Метод реализован в экспериментальной системе доказательства эквивалентности:\\
    {\small
    \urlstyle{rm}
    {\color{blue!60!black}\url{http://github.com/sergei-grechanik/supercompilation-hypergraph}}}

    \vfill

    Набор из 99 задач, частично свой + некоторые примеры из 
    TIP (\myfullcite{TIP})

    % (Все эквивалентности доказываются для нетотального случая)

    \vfill

    Количество доказанных эквивалентностей (из 99):
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|r|} \hline
    graphsc (наш прувер) & 56 \\\hline
    HipSpec & 73 \\\hline
    Zeno & 66 \\\hline
    HOSC & 51 \\\hline
    \end{tabular}
    \end{center}

    \vfill

    HOSC --- суперкомпилятор (И.Г.~Ключников), Zeno и HipSpec --- специализированные индуктивные
    пруверы для языка Haskell
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
\frametitle{Примеры доказанных эквивалентностей}
    \begin{itemize}
    \item Арифметические свойства (в унарной системе счисления)
        \begin{align*}
        & \fun{mul}(x, \fun{mul}(y, z)) = \fun{mul}(\fun{mul}(x, y), z)\\
        & \fun{mul}(\fun{add}(x, z), y) = \fun{add}(\fun{mul}(x, y), \fun{mul}(z, y))
        \end{align*}
    \item Свойства списков
        \begin{align*}
        & \fun{append}(x, \fun{append}(y, z)) = \fun{append}(\fun{append}(x, y), z)\\
        & \fun{length}(\fun{concat}(x)) = \fun{sum}(\fun{map}(\fun{length}, x))
        % & \fun{cycle}([A,B]) = \mathrm{Cons}(A, \fun{cycle}([B,A]))
        \end{align*}
    \item Свойства бесконечных списков (не берётся другими пруверами)
      \begin{align*}
      & \fun{cycle}([A,B]) = \mathrm{Cons}(A, \fun{cycle}([B,A])) \\
      & \qquad \text{где } \fun{cycle}(x) = \fun{append}(x, \fun{cycle}(x))
      \end{align*}

    % \item Свойства функций высших порядков
    %     \begin{align*}
    %     & \fun{foldr}(f, \fun{foldr}(f, a, ys), xs) = \fun{foldr}(f, a, \fun{append}(xs, ys))
    %     \end{align*}
    % \item Свойства функций над строками (например, КМП-тест)
    % \item И т.д.
    \end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Заключение}
\frame{\mytoc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Основные результаты}
\label{endslide}
    \begin{itemize}
    \item Разработан новый метод эквивалентных
    преобразований над множествами программ на нестрогом функциональном языке первого порядка с
    рекурсией
    общего вида:
        \begin{itemize}
        \item Предложено понятие полипрограммы, позволяющее представлять множества функциональных
        программ. Определена семантика полипрограмм.
        \item Разработан набор локальных правил эквивалентных
        преобразований полипрограмм и доказана их корректность.
        \item Предложено глобальное правило слияния по бисимуляции для доказательства
        равенств по индукции и доказана его корректность.
        \end{itemize}
    \item Разработана и реализована экспериментальная система доказательства
    эквивалентности программ, основанная на преобразовании полипрограмм, и произведено сравнение с
    другими системами.
    \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Публикации}
    \scriptsize
    \begin{itemize}
        \item \fullcite{Grechanik2012Overgraph}
        % \item \fullcite{Grechanik2013SupercompilationHypergraph}
        % \item \fullcite{GrechanikKlyuchnikovRomanenko2013Staged}
        % \item \fullcite{StagedMRSC}
        \item \fullcite{Grechanik14proceedings}
        \item \fullcite{GrechanikMeta2014}
        \item \textbf{(ВАК)} \fullcite{Grachanik15Ru}
        % \item \fullcite{Grechanik15journal}
        \item \textbf{(ВАК)} \fullcite{Grechanik2017PolyprogramsRu}
    \end{itemize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Дополнительные слайды}
\frame{\tableofcontents}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Смежные работы}

\begin{frame}
\frametitle{Область исследования: обзор работ}
    \small
    Методы преобразования программ
    \begin{itemize}
    \item Насыщение равенствами: \myfullcite{Tate2009EqSaturation}
    \item Система Бёрстолла-Дарлингтона: \myfullcite{BURSTALL-DARLINGTON-JACM77}
    \item Суперкомпиляция: \myfullcite{Turchin1986Supercompiler}
    \end{itemize}

    \vfill

    Системы доказательства эквивалентности функциональных программ
    \begin{itemize}
    \item HOSC: \myfullcite{Klyuchnikov2009HOSC}
    \item HipSpec: \myfullcite{HipSpec}
    \item Zeno: \myfullcite{Zeno}
    \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \subsection{Сжатость полипрограмм}

% \begin{frame}
% \frametitle{Сжатость представления в виде полипрограммы}
%     Суммарный размер программ, представимых полипрограммой может значительно превышать размер
%     полипрограммы.
%     % На практике программ меньше, потому что не все программы
%     % эквивалентны исходной, и не все функции входят в каждую программу.

%     \begin{center}
%     \small
%     \begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.6cm}|X|p{2cm}|X|} \hline

%     &      
%     определений в полипрограмме  &
%     программ &   
%     определений в программах   \\ \hline\hline

%     or-even-odd &   82  &   $>100000$   &   $>6961566$  \\  \hline
%     double-half &   175 &   87128   &   5389154 \\  \hline
%     append-take-drop    &   104 &   1050    &   59579   \\  \hline
%     concat-concat    &   57  &   466 &   19580   \\  \hline
%     take-drop   &   36  &   45  &   1479    \\  \hline
%     length-concat   &   59  &   62  &   1432    \\  \hline
%     double-add  &   29  &   25  &   523 \\  \hline
%     take-length &   28  &   26  &   499 \\  \hline
%     % deepseq-s   &   22  &   21  &   313 \\  \hline
%     % add-assoc-bot   &   24  &   12  &   293 \\  \hline
%     even-double &   21  &   14  &   206 \\  \hline
%     % sadd-comm   &   20  &   8   &   112 \\  \hline
%     % append-assoc    &   13  &   7   &   96  \\  \hline
%     add-assoc   &   13  &   7   &   78  \\  \hline
%     deepseq-idemp   &   13  &   7   &   60  \\  \hline
%     idnat-idemp &   8   &   5   &   39  \\  \hline
%     % shuffled-let    &   6   &   4   &   36  \\  \hline
%     even-slow-fast  &   12  &   5   &   32  \\  \hline
%     % inf &   2   &   2   &   2   \\  \hline

%     \end{tabularx}
%     \end{center}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Доказательство эквивалентности: таблицы результатов}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
\frametitle{Экспериментальные результаты}

Количество эквивалентностей, доказанных прувером по горизонтали из не доказанных прувером по
вертикали:
\begin{center}
$\left|\mathit{Proved}(A) \setminus \mathit{Proved}(B)\right|$\\
\vspace{1em}
\begin{tabular}{|l|r|r|r|r|} \hline
& \rotatebox{90}{graphsc}
& \rotatebox{90}{HipSpec}
& \rotatebox{90}{Zeno}
& \rotatebox{90}{HOSC} \\\hline
graphsc &  & \cellcolor{green!50!white}9 & \cellcolor{green!50!white}8 & \cellcolor{green!50!white}16 \\\hline
HipSpec & \cellcolor{red!50!white}23 &  & 15 & 35 \\\hline
Zeno & \cellcolor{red!50!white}15 & 8 &  & 25 \\\hline
HOSC & \cellcolor{red!50!white}8 & 13 & 10 &  \\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Экспериментальные результаты: время работы}
    Среднее арифметическое и медиана времени, затраченного на один пример (только 29 примеров,
    взятых всеми пруверами):
    \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|r|r|} \hline
     & среднее & медиана \\\hline\hline
    Наш прувер (graphsc) & 2.6 с & 2.1 с \\\hline
    HipSpec & 11.7 с & 1.7 с \\\hline
    HipSpec без лемм & 1.3 с & 1.1 с \\\hline
    Zeno & 0.6 с & 0.4 с \\\hline
    HOSC & 0.7 с & 0.6 с \\\hline
    \end{tabular}
    \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

{

\def\myskip{\hspace{1.5pt}}

\newcolumntype{L}{>{} p{2.5cm} <{}}
\newcolumntype{C}{>{} p{3.8cm} <{}}
\newcolumntype{H}{>{\columncolor{white}[1.3pt]\raggedleft\let\newline\\\arraybackslash%
\hspace{0pt}} p{0.8cm} <{}}

\def\fail{\cellcolor{red!50}fail}
\def\inline{\lstinline[basicstyle=\scriptsize\sffamily,keepspaces=true]}

\setlength{\tabcolsep}{0pt}

\makeatletter
\def\zz{\aftergroup\zzz}
\def\zzz\begingroup#1\endgroup
    {\global\let\CT@do@color\relax\global\let\CT@cell@color\relax}
\newcolumntype{O}
   {>{\setbox0=\hbox\bgroup\bgroup}c<{\egroup\egroup\aftergroup\aftergroup\aftergroup\zz}@{}}
\makeatother

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{}
{\scriptsize
\begin{tabular}{|@{\myskip}L@{\myskip}|@{\myskip}C@{\myskip}||@{\myskip}H@{\myskip}|O|%
@{\myskip}H@{\myskip}|O|@{\myskip}H@{\myskip}|@{\myskip}H@{\myskip}|}
\hline
\input{../src/figures/comparison-header}
add-assoc   &    \inline!x + (y + z) = (x + y) + z!     &   1.6 &   1.5 &   1.3 &   1.1 &   0.4 &   0.5         \\\hline
append-assoc    &    \inline!x ++ (y ++ z) =! \newline \inline!    (x ++ y) ++ z!       &   1.8 &   1.7 &   1.6 &   1.2 &   0.4 &   0.5         \\\hline
double-add  &    \inline!double (x+y) =! \newline \inline!    double x + double y!      &   2.5 &   1.8 &   1.1 &   1.0 &   0.5 &   2.0         \\\hline
even-double &    \inline!even (double x) = true!        &   1.7 &   1.6 &   6.2 &   0.9 &   0.4 &   0.6         \\\hline
ho/concat-concat    &    \inline!concat (concat xs) =! \newline \inline!    concat (map concat xs)!         &   3.3 &   2.6 &   16.4    &   \fail   &   0.5 &   0.6         \\\hline
ho/filter-append    &    \inline!filter p (xs ++ ys) =! \newline \inline!   filter p xs ++ filter p ys!         &   3.3 &   2.8 &   2.2 &   1.3 &   0.4 &   0.6         \\\hline
ho/map-append   &    \inline!map f (xs ++ ys) =! \newline \inline!    map f xs ++ map f ys!         &   2.1 &   2.1 &   2.6 &   1.1 &   0.4 &   0.6         \\\hline
ho/map-comp &    \inline!map (f . g) xs =! \newline \inline!    (map f . map g) xs!         &   4.3 &   3.4 &   4.2 &   1.0 &   0.4 &   0.6         \\\hline
ho/map-concat   &    \inline!map f (concat x) =! \newline \inline!    concat (map (map f) x)!       &   2.9 &   2.3 &   19.4    &   \fail   &   0.4 &   0.6         \\\hline
ho/map-filter   &    \inline!filter p (map f xs) =! \newline \inline!    map f (filter (p . f) xs)!         &   3.6 &   2.8 &   4.4 &   1.1 &   0.4 &   0.7         \\\hline
idnat-idemp &    \inline!idNat (idNat x) = idNat x!         &   1.5 &   1.5 &   0.9 &   0.8 &   0.4 &   0.5         \\\hline
take-drop   &    \inline!drop n (take n x) = []!        &   2.4 &   2.0 &   1.7 &   1.2 &   0.4 &   0.6         \\\hline
take-length &    \inline!take (length x) x = x!         &   2.3 &   1.8 &   1.2 &   1.0 &   0.4 &   0.6         \\\hline
\end{tabular}
}%
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{}
{\scriptsize
\begin{tabular}{|@{\myskip}L@{\myskip}|@{\myskip}C@{\myskip}||@{\myskip}H@{\myskip}|O|%
@{\myskip}H@{\myskip}|O|@{\myskip}H@{\myskip}|@{\myskip}H@{\myskip}|}
\hline
\input{../src/figures/comparison-header}
length-concat   &    \inline!length (concat x) =! \newline \inline!    sum (map length x)!      &   2.8 &   2.3 &   \fail   &   \fail   &   0.5 &   0.7         \\\hline
append-take-drop    &    \inline!take n x ++ drop n x = x!      &   3.7 &   3.0 &   3.1 &   1.3 &   0.5 &   1.1         \\\hline
deepseq-idemp   &    \inline!deepseq x (deepseq x y) =! \newline \inline!    deepseq x y!       &   1.8 &   1.8 &   1.1 &   1.0 &   0.4 &   0.6         \\\hline
deepseq-s   &    \inline!deepseq x (S y) =! \newline \inline!  deepseq x (S (deepseq x y))!         &   2.2 &   2.0 &   1.0 &   0.9 &   5.3 &   0.7         \\\hline
mul-assoc   &    \inline!(x * y) * z = x * (y * z)!         &   12.8    &   8.7 &   \fail   &   \fail   &   0.4 &   0.7         \\\hline
mul-distrib &    \inline!(x*y) + (z*y) = (x + z)*y!         &   4.0 &   3.4 &   21.9    &   \fail   &   0.4 &   0.8         \\\hline
mul-double  &    \inline!x * double y = double (x*y)!       &   5.7 &   4.0 &   21.5    &   \fail   &   0.4 &   0.7         \\\hline
ho/fold-append  &    \inline!foldr f (foldr f a ys) xs =! \newline \inline!    foldr f a (xs ++ ys)!        &   2.2 &   1.9 &   20.4    &   1.3 &   \fail   &   0.6         \\\hline
ho/church-id    &    \inline!unchurch (church x) = x!       &   7.4 &   3.9 &   \fail   &   0.9 &   2.7 &   0.6         \\\hline
ho/church-pred  &           &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   1.1 &   \fail   &   0.6         \\\hline
ho/church-add   &           &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   1.6 &   0.4 &   2.3         \\\hline
\end{tabular}
}%
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{}
{\scriptsize
\begin{tabular}{|@{\myskip}L@{\myskip}|@{\myskip}C@{\myskip}||@{\myskip}H@{\myskip}|O|%
@{\myskip}H@{\myskip}|O|@{\myskip}H@{\myskip}|@{\myskip}H@{\myskip}|}
\hline
\input{../src/figures/comparison-header}
idle-simple &    \inline!idle x = idle (idle x)!        &   1.4 &   1.3 &   0.8 &   0.8 &   0.4 &   \fail           \\\hline
bool-eq &       &   1.3 &   1.3 &   0.9 &   0.8 &   0.4 &   \fail           \\\hline
sadd-comm   &       &   2.1 &   1.9 &   1.0 &   1.0 &   0.4 &   \fail           \\\hline
ho/filter-idemp &    \inline!filter p (filter p xs) =! \newline \inline!    filter p xs!        &   \fail   &   \fail   &   1.1 &   1.0 &   0.4 &   \fail           \\\hline
even-slow-fast  &   \inline!even x = evenSlow x!    &   1.8 &   1.7 &   1.1 &   \fail   &   \fail   &   \fail           \\\hline
or-even-odd &    \inline!even x || odd x = true!        &   4.4 &   2.7 &   1.3 &   0.9 &   \fail   &   \fail           \\\hline
dummy   &       &   1.6 &   \fail   &   1.0 &   1.0 &   0.4 &   \fail           \\\hline
idle    &    \inline!idle x = deepseq x 0!      &   1.5 &   \fail   &   0.9 &   0.8 &   1.1 &   \fail           \\\hline
quad-idle   &       &   1.9 &   \fail   &   0.9 &   0.9 &   0.4 &   \fail           \\\hline
exp-idle    &       &   4.6 &   \fail   &   0.9 &   0.9 &   0.5 &   \fail           \\\hline
\end{tabular}
}%
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{}
{\scriptsize
\begin{tabular}{|@{\myskip}L@{\myskip}|@{\myskip}C@{\myskip}||@{\myskip}H@{\myskip}|O|%
@{\myskip}H@{\myskip}|O|@{\myskip}H@{\myskip}|@{\myskip}H@{\myskip}|}
\hline
\input{../src/figures/comparison-header}
\multicolumn{8}{|c|}{Примеры, требующие нетривиальных обобщений} \\\hline
even-dbl-acc-lemma  &    \inline!even (doubleAcc x (S y)) =! \newline \inline!    odd (doubleAcc x y)!      &   \fail   &   \fail   &   1.2 &   1.1 &   0.4 &   0.6         \\\hline
nrev-idemp-nat  &       &   \fail   &   \fail   &   2.5 &   \fail   &   0.4 &   \fail           \\\hline
deepseq-add-comm    &           &   \fail   &   \fail   &   7.9 &   \fail   &   \fail   &   \fail           \\\hline
even-double-acc &    \inline!even (doubleAcc x 0) = true!       &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   0.8         \\\hline
nrev-list   &    \inline!naiveReverse = reverse!        &   \fail   &   \fail   &   18.6    &   \fail   &   \fail   &   \fail           \\\hline
nrev-nat    &       &   \fail   &   \fail   &   51.1    &   \fail   &   \fail   &   \fail           \\\hline
sadd-assoc  &       &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   \fail           \\\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Примеры, требующие сильную индукцию} \\\hline
add-assoc-bot   &       &   2.1 &   1.8 &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   0.6         \\\hline
double-half &    \inline!double (half x) + mod2 x = x!      &   4.4 &   2.9 &   1.1 &   0.9 &   \fail   &   1.4         \\\hline
length-intersperse  &    \inline!length (intersperse x xs) =! \newline \inline!    length (intersperse y xs)!       &   \fail   &   \fail   &   1.7 &   1.6 &   \fail   &   0.6         \\\hline
kmp-eq  &       &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   1.4 &   \fail   &   1.2         \\\hline
\multicolumn{8}{|c|}{Примеры, требующие коиндукцию} \\\hline
inf &    \inline!fix S = fix S!         &   1.2 &   1.2 &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   0.4         \\\hline
shuffled-let    &       &   1.4 &   1.4 &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   0.5         \\\hline
shifted-cycle   &    \inline!cycle [A,B] = A : cycle [B,A]!         &   4.0 &   3.4 &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   \fail           \\\hline
ho/map-iterate  &    \inline!map f (iterate f a) =! \newline \inline!    iterate f (f a)!       &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   \fail   &   0.5         \\\hline
\end{tabular}
}%
\end{frame}

}%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
\frametitle{Сжатость представления в виде полипрограммы}
    % Суммарный размер программ, представимых полипрограммой может значительно превышать размер
    % полипрограммы.
    % На практике программ меньше, потому что не все программы
    % эквивалентны исходной, и не все функции входят в каждую программу.

    \small

    $M$ --- исходная монопрограмма, $P$ --- преобразованная полипрограмма, $\{ R_i \}$ --- множество
    монопрограмм, которые удалось выделить из $P$ \\
    $\mathit{size}(X)$ --- количество определений в $X$

    \begin{center}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.2cm}|X|X|X|X|} \hline

    &
    $\mathit{size}(M)$ &
    $\mathit{size}(P)$  &
    $|\{ R_i \}|$ &
    $\Sigma_i\mathit{size}(R_i)$   \\ \hline\hline

    or-even-odd      & 9  & 82  & $>100000$ & $>6000000$ \\  \hline
    double-half      & 17 & 175 & 87128     & 5389154    \\  \hline
    take-drop        & 17 & 104 & 1050      & 59579      \\  \hline
    concat-concat    & 9  & 57  & 466       & 19580      \\  \hline
    take-drop        & 9  & 36  & 45        & 1479       \\  \hline
    length-concat    & 16 & 59  & 62        & 1432       \\  \hline
    double-add       & 7  & 29  & 25        & 523        \\  \hline
    take-length      & 10 & 28  & 26        & 499        \\  \hline
    %deepseq-s        & 2  & 22  & 21        & 313        \\  \hline
    %add-assoc-bot    & 6  & 24  & 12        & 293        \\  \hline
    even-double      & 9  & 21  & 14        & 206        \\  \hline
    %sadd-comm        & 11 & 20  & 8         & 112        \\  \hline
    %append-assoc     & 3  & 13  & 7         & 96         \\  \hline
    add-assoc        & 3  & 13  & 7         & 78         \\  \hline
    deepseq-idemp    & 2  & 13  & 7         & 60         \\  \hline
    idnat-idemp      & 4  & 8   & 5         & 39         \\  \hline
    %shuffled-let     & 6  & 6   & 4         & 36         \\  \hline
    even-slow-fast   & 8  & 12  & 5         & 32         \\  \hline

    \end{tabularx}
    \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
\frametitle{Примеры, которые берутся прувером}
    \begin{align*}
    & x + (y + z) = (x + y) + z\\
    & x * (y * z) = (x * y) * z\\
    & (x + z) * y = x * y + z * y\\
    & \fun{length}(\fun{concat}(x)) = \fun{sum}(\fun{map}(\fun{length}(x))\\
    & \fun{even}(x) = \fun{evenSlow}(x) \text{ (через $\fun{not}$)} \\
    & \fun{or}(\fun{even}(x), \fun{odd}(x)) = \mathrm{True} \\
    & f(x) = f(f(x)) \text{ (из начала презентации)} \\
    & \fun{cycle}([A,B]) = \mathrm{Cons}(A, \fun{cycle}([B,A]))
    \end{align*}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Примеры, которые НЕ берутся прувером}
    Требуют больше драйвинга в глубину:
    \begin{align*}
    & \fun{unchurch}(\fun{churchAdd}(\fun{church}(x), \fun{church}(y))) = x + y \\
    & \text{КМП-тест}
    \end{align*}

    Требует импликаций:
    \begin{align*}
    & \fun{filter}(p, \fun{filter}(p, xs)) = \fun{filter}(p, xs)
    \end{align*}

    Требуют обобщений:
    \begin{align*}
    & \fun{even}(\fun{doubleAcc}(x, S(y))) = \fun{odd}(\fun{doubleAcc}(x, y)) \\
    & \fun{naiveReverse}(xs) = \fun{reverse}(xs) \\
    & \fun{map}(f, \fun{iterate}(f, a)) = \fun{iterate}(f, f(a))
    \end{align*}

    В связи с изъянами в реализации:
    \begin{align*}
    & \fun{length}(\fun{intersperse}(x, xs)) = \fun{length}(\fun{intersperse}(y, xs))
    \end{align*}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Уникальный пример}
    $\fun{cycle}([A,B]) = \mathrm{Cons}(A, \fun{cycle}([B,A]))$

    \vfill

    Этот пример не берётся HOSC'ом, поскольку требует лемм в сочетании с многорезультатностью.

    \vfill

    Не берётся Zeno и HipSpec, т.к.\ требует коиндукцию (впрочем коиндукцию можно свести к
    индукции, модифицировав пример).

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Пример $f(S(x)) = f(f(x))$}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Пример (1/3)}
    \small
    Дана программа (как система уравнений):
    \begin{align*}
    (1)\,&f(x) = \caseof{x} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \} \\
    (2)\,&g(x) = f(f(x))
    \end{align*}
    Доказать, что $f(x) = g(x)$

    \vfill
    \begin{align*}
    &f(S(S(Z))) -> f(f(S(Z))) -> f(f(f(Z))) -> {} \\
    &\qquad {} -> f(f(Z)) -> f(Z) -> Z
    \end{align*}
    \vfill

    Раскроем внешнюю $f$ в (2) по определению (1):
    \begin{align*}
    (3)\,&g(x) = \caseof{f(x)} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \}
    \end{align*}

    Раскроем $f$ в (3) и протолкнём внешнее сопоставление с образцом внутрь:
    \begin{align*}
    (4)\,&g(x) = \caseof{(\caseof{x} \{ \ldots \})} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \} = {}\\
    &\qquad {} = \caseof{x} \{ Z -> \caseof{Z}\{ \ldots \}; \\
    &\qquad \qquad \qquad S(x') -> \caseof{g(x')} \{ \ldots \} \} = {} \\
    &\qquad {} = \caseof{x} \{ Z -> Z; S(x') -> h(x') \}\\
    (5)\,&h(x) = \caseof{g(x)} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \}
    \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Пример (2/3)}
    \small
    Получаем следующую полипрограмму (систему-следствие):
    \begin{align*}
    (1)\,&f(x) = \caseof{x} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \} \\
    (2)\,&g(x) = f(f(x)) \\
    (3)\,&g(x) = \caseof{f(x)} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \} \\
    (4)\,&g(x) = \caseof{x} \{ Z -> Z; S(x') -> h(x') \}\\
    (5)\,&h(x) = \caseof{g(x)} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \}
    \end{align*}

    Выделим из неё две подсистемы:
    \begin{align*}
    &R(\memphb{f},\memphr{g}) = \left\{
    \begin{aligned}
    (1)\,&\memphb{f}(x) = \caseof{x} \{ Z -> Z; S(x') -> \memphr{g}(x') \} \\
    (3)\,&\memphr{g}(x) = \caseof{\memphb{f}(x)} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \}
    \end{aligned}\right. \\
    &R(\memphb{g},\memphr{h}) = \left\{
    \begin{aligned}
    (4)\,&\memphb{g}(x) = \caseof{x} \{ Z -> Z; S(x') -> \memphr{h}(x') \} \\
    (5)\,&\memphr{h}(x) = \caseof{\memphb{g}(x)} \{ Z -> Z; S(x') -> g(x') \}
    \end{aligned}\right.
    \end{align*}

    Система $R(\_,\_)$ в данном случае такова, что имеет не более одного решения, а значит
    $R(f,g) \wedge R(g,h) => f = g \wedge g = h$:
    \begin{align*}
    (6)\,f(x) = g(x) \qquad \qquad (7)\,g(x) = h(x)
    \end{align*}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Пример (3/3)}
    \small
    Теперь исходную полипрограмму можно упростить, подставив $g = h = f$ и удалив дубликаты:
    \begin{align*}
    (1')\,&f(x) = \caseof{x} \{ Z -> Z; S(x') -> f(x') \} \\
    (2')\,&f(x) = f(f(x)) \\
    (3')\,&f(x) = \caseof{f(x)} \{ Z -> Z; S(x') -> f(x') \} \\
    (6')\,&g(x) = f(x)
    \end{align*}

    Теперь рассмотрим программу, состоящую из (1'):
    \[ (1')\,f(x) = \caseof{x} \{ Z -> Z; S(x') -> f(x') \} \]

    Она имеет такой вид, что может быть использована как остаточная программа (для $f$),
    эквивалентная исходной, при этом она более эффективна

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Семантика полипрограмм}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Невзаимозаменяемые определения}
  \small
  Основная идея преобразования полипрограмм состоит в том, что полипрограмма пополняется новыми
  определениями, являющимися следствиями уже имеющихся определений.

  \vfill

  Однако тогда в процессе преобразования полипрограмм могут возникать невзаимозаменяемые
  определения:
  \[
  \left\{\begin{aligned}
      & f(x) = C \\
      & g(x) = C
  \end{aligned} \right\}
  \mapsto
  \left\{ \begin{aligned}
      & f(x) = C \\
      & g(x) = C \\
      & \memph{f(x) = g(x)} \\
      & \memph{g(x) = f(x)} \\
  \end{aligned} \right\}
  \;\left(\pbox{3cm}{по транзитивности и симметричности}\right)
  \]

  Наивный выбор определений породит 3 правильные программы и 1 неправильную (не эквивалентную
  исходной):
  \[
  \left\{\begin{aligned}
      & f(x) = C \\
      & g(x) = C
  \end{aligned} \right\}
  \;
  \left\{ \begin{aligned}
      & f(x) = C \\
      & g(x) = f(x)
  \end{aligned} \right\}
  \;
  \left\{ \begin{aligned}
      & f(x) = g(x) \\
      & g(x) = C
  \end{aligned} \right\}
  \;
  \rmemph{
  \left\{ \begin{aligned}
      & f(x) = g(x) \\
      & g(x) = f(x)
  \end{aligned} \right\}}
  \]    
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Идея преобразования полипрограммы на примере}
    \visible<4->{
    \begin{tikzpicture}[on grid, remember picture, overlay]
        \node[rectangle, draw, fill=blue!10,
        anchor=north west] at ($(current page.center)+(2cm,-0.5cm)$) (c1) {
            $\begin{aligned}
            (1)\;&f(x) = C \\
            (4)\;&g(x) = C
            \end{aligned}$
            };
    \end{tikzpicture}
    }
    \visible<7->{
    \begin{tikzpicture}[on grid, remember picture, overlay]
        \node[rectangle, draw, fill=red!10, 
        anchor=north west] at ($(current page.center)+(2cm,-2.5cm)$) (c1) {
            $\begin{aligned}
            (1)\;&f(x) = C \\
            (6)\;&g(x) = g(g(x))
            \end{aligned}$
            };
    \end{tikzpicture}
    }

    \begin{align*}
    (1)\;&f(x) = C \\
    (2)\;&g(x) = f(f(x))
    \end{align*}
    \pause
    Раскрываем $f$ по определению (1) в определении (2):
    \begin{align*}
    (3)\;&g(x) = f(C)
    \end{align*}
    \pause
    Раскрываем $f$ по определению (1) в определении (3):
    \begin{align*}
    (4)\;&g(x) = C
    \end{align*}
    \pause
    \pause
    \rmemph{Из (1) и (4) по транзитивности:
    \begin{align*}
    (5)\;&f(x) = g(x)
    \end{align*}
    \pause
    Замена $f$ на $g$ в (2):
    \begin{align*}
    (6)\;&g(x) = g(g(x))
    \end{align*}}
    \pause
    \textbf{(4) и (6) не взаимозаменяемы}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Семантика полипрограмм: требования}
    Традиционная денотационная семантика в терминах наименьшей неподвижной точки
    напрямую неприменима из-за множественности определений.
    \begin{itemize}
    \item Требуется обобщение традиционной денотационной семантики на случай полипрограмм.
    \item Семантика должна уметь работать с невзаимозаменяемыми определениями.
    \item Композиционность: семантика объединения полипрограмм должна
    определяться семантиками исходных полипрограмм.
    \item Для монопрограмм традиционная семантика и семантика
    полипрограмм должны быть согласованы.
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Семантика полипрограмм: определение}
    В диссертации предложена денотационная семантика, в которой вместо одной неподвижной точки
    рассматриваются все неподвижные точки (модели):

    \begin{itemize}
    \item Интерпретация полипрограммы $P$ --- это функция $\nu$ такая, что $\nu(f)(a_1, \ldots,
    a_n)$
    задаёт значения функции $f$ из $P$ на аргументах $a_1, \ldots, a_n$.

    \item $|[ E |]_{\nu,\theta}$ задаёт значение выражения $E$ для интерпретации $\nu$ и
    контекста $\theta$, отображающего имена переменных в значения.

    \item Модель полипрограммы $P$ --- это  интерпретация $\mu$, такая что для 
    всех определений $f(\overline{x_i}) = E$ из $P$ и для любого контекста $\theta$ выполнено
    $|[ f(\overline{x_i}) |]_{\mu,\theta} = |[ E |]_{\mu,\theta}$.

    \item \textbf{Семантика полипрограммы $P$ --- это множество всех её моделей.}
    \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Семантика полипрограмм: пример}

    \begin{align*}
        &f(x) = \caseof{x}\{\;A\;->\;A;\;B\;->\;f(x)\;\}\\
        &f(x) = \caseof{x}\{\;A\;->\;f(x);\;B\;->\;B\;\}
    \end{align*}

    \vfill

    Рассмотрим интерпретацию $\mu$ такую, что:
    \begin{align*}
      & \mu(f)(x) =
        \begin{cases}
          A & \text{если $x = A$} \\
          B & \text{если $x = B$} \\
          \bot & \text{иначе}
        \end{cases}
    \end{align*}

    $\mu$ --- модель, т.к.\ удовлетворяет всем определениям:
    \begin{align*}
      \forall a\;.\;& |[ f(x) |]_{\mu, \{ x \mapsto a \}} = \mu(f)(a) = {} \\
      & \qquad {} = |[ \caseof{x}\{A->A;B->f(x)\} |]_{\mu, \{ x \mapsto a \}} \\
      \forall a\;.\;& |[ f(x) |]_{\mu, \{ x \mapsto a \}} = \mu(f)(a) = {} \\
      & \qquad {} = |[ \caseof{x}\{A->f(x);B->B\} |]_{\mu, \{ x \mapsto a \}} 
    \end{align*}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Особенности семантики полипрограмм}
    \small
    \begin{itemize}
    \item Бесконечное множество моделей, наименьшая $f(x) = \bot$:
      \begin{align*}
        &f(x) = f(x)
      \end{align*}

      \vfill

    \item Ровно одна модель $f(x) = \bot$:
      \begin{align*}
        &f(x) = \caseof{C}\{ D -> D \}
      \end{align*}

      \vfill

    \item Несовместная полипрограмма (пустое множество моделей):
      \begin{align*}
        &f = C\\
        &f = D
      \end{align*}

      \vfill

    \item Несовместная полипрограмма, т.к. $C \neq \bot$:
      \begin{align*}
        &f = C\\
        &f = \caseof{C}\{ D -> D \}
      \end{align*}

      \vfill

    \item Ровно одна модель $f(x) = C$:
      \begin{align*}
        &f(x) = C \\
        &f(x) = f(x)
      \end{align*}
    \end{itemize}
    \vfill

    % Ровно одна модель $f = \bot$:
    % \begin{align*}
    % & \fun{inf} = A(\fun{inf}) \qquad\text{ // $\fun{inf} = A(A(A(A(A(\ldots)))))$}\\
    % & \fun{eat}(x) = \caseof{x} \{ A(y) -> \fun{eat}(y) \} \\
    % & f = \fun{eat}(\fun{inf})
    % \end{align*}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Семантика полипрограмм: требования удовлетворены}
    \small
    \begin{itemize}
    \item Требуется обобщение традиционной денотационной семантики на случай полипрограмм.
        
        \memph{Семантические уравнения те же самые, но их может быть несколько для одной функции.}

    \item Семантика должна уметь работать с невзаимозаменяемыми определениями.

        \memph{Семантика не накладывает ограничения на правые части определений, в частности,
        если они противоречат друг другу, то множество моделей пусто.}

    \item Семантика должна быть композиционной.

        \memph{Семантика объединения полипрограмм является пересечением семантик её частей.
            Значит
            \textbf{можно заменять эквивалентные фрагменты полипрограммы на эквивалентные.}}

    \item Для монопрограмм традиционная семантика и семантика
    полипрограмм должны быть согласованы.

        \memph{Одна из моделей соответствует наименьшей неподвижной точке в традиционной
        денотационной семантике.}
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Не всегда можно выделить монопрограмму даже в теории}
    Иногда среди монопрограмм-фрагментов некоторой полипрограммы вообще нет эквивалентных ей.

    \vfill

    \textbf{Пример.} Одна модель, нельзя выделить эквивалентную монопрограмму:
      \begin{align*}
        &f(x) = \caseof{x}\{\;A\;->\;A;\;B\;->\;f(x)\;\}\\
        &f(x) = \caseof{x}\{\;A\;->\;f(x);\;B\;->\;B\;\}
      \end{align*}

    Существует эквивалентная монопрограмма, однако её определения не входят в исходную полипрограмму:
      \begin{align*}
        &f(x) = \caseof{x}\{\;A\;->\;A;\;B\;->\;B\;\}
      \end{align*}

    %   \vfill

    % \item Две модели $f = C, g = A$ и $f = C, g = B$, нет наименьшей:
    %   \begin{align*}
    %     &g = g \\
    %     &f = \caseof{g}\{ A -> C; B -> C \} \\
    %     &f = C
    %   \end{align*}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Семантика полипрограмм}
%     \begin{itemize}
%     \item Множество значений --- \textbf{наибольшая} неподвижная точка: 
%     \[
%     \mathbb{A} = \{ C(\overline{a_i}) \;|\; a_i \in \mathbb{A},\; \mbox{$C$ --- конструктор} \} 
%                 \cup \{ \bot \}
%     \]

%     $[\mathbb{A}^n -> \mathbb{A}]$ --- множество непрерывных функций

%     \vfill

%     \item Интерпретация полипрограммы --- функция $\nu : F(P) -> [\mathbb{A}^n -> \mathbb{A}]$,
%     задающая
%     значения для функций полипрограммы из $F(P)$

%     \vfill

%     \item Значение выражения $E$ в данной полипрограмме $P$, интерпретации $\nu$ и контексте 
%     $\theta = \{ \overline{x_i -> a_i} \}$ определяется так:
%     {\small
%     \begin{align*}
%     &|[ E |]_{P,\nu,\theta} : \mathbb{A}\\
%     &|[ x |]_{P,\nu,\theta} = \theta(x)\\
%     &|[ f(\overline{E_i}) |]_{P,\nu,\theta} = 
%         \nu(f)(\overline{|[ E_i |]_{P,\nu\theta}})\\
%     &|[ C(\overline{E_i}) |]_{P,\nu,\theta} = 
%         C(\overline{|[ E_i |]_{P,\nu,\theta}}) \\
%     &|[ \caseof{...}\{ ... \} |]_{P,\nu,\theta} = ... \text{ (опущено)}
%     \end{align*}
%     }
%     \end{itemize}
% \end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Семантика полипрограмм: модель}
%     В диссертации вводится понятие модели полипрограммы.

%     \vfill

%     \begin{itemize}
%     \item Моделью полипрограммы $P$ назовём такую интерпретацию $\mu$, что для всех определений 
%     $f(\overline{x_i}) = E$ из $P$ выполнено 
%     $\forall \theta |[ f(\overline{x_i}) |]_{P,\mu,\theta} = |[ E |]_{P,\mu,\theta}$

%     \vfill

%     \item Стандартный смысл \emph{программы} определяется её \emph{наименьшей} моделью 
%     (относительно $\sqsubseteq$)

%     Для программы
%     \[ f(x) = f(f(x)) \]
%     наименьшим решением является $f(x) = \bot$, однако $f(x) = x$ или $f(x) = Z$ также являются
%     решениями.

%     \vfill


%     \item Но для \emph{полипрограмм} будем рассматривать преобразования, сохраняющие эквивалентность
%     для \emph{всех} моделей

%     \end{itemize}

% \end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Почему надо рассматривать все модели?}
%     Потому что иначе нельзя применять правила: замена фрагмента полипрограммы на эквивалентную
%     полипрограмму перестаёт быть эквивалентным преобразованием

%     \vfill

%     Рассмотрим правило
%     \begin{align*}
%     & f(x) = f(f(x)) \;\mapsto\; f(x) = \bot
%     \end{align*}
%     Оно <<корректно>> в смысле того, что \emph{наименьшие} модели обеих частей совпадают.

%     Применим его к следующей непротиворечивой полипрограмме:
%     \begin{align*}
%     & f(x) = f(f(x)) \\
%     & f(x) = x
%     \end{align*}

%     Получим следующую противоречивую полипрограмму:
%     \begin{align*}
%     & f(x) = \bot \\
%     & f(x) = x
%     \end{align*}
% \end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Плохая и хорошая незавершаемость}

    Эта полипрограмма имеет бесконечно много моделей, наименьшая из которых $\mu(f) = \bot$:
    \begin{align*}
    & \fun{f} = \fun{f}
    \end{align*}

    \vfill

    Эта полипрограмма имеет ровно одну модель $\mu(f) = \bot$:
    \begin{align*}
    & \fun{inf} = S(\fun{inf})\\
    & \fun{eat}(x) = \caseof{x}\\
    & \qquad S(x') -> \fun{eat}(x')\\
    & \fun{f} = \fun{eat}(\fun{inf})
    \end{align*}

    \vfill

    {\small
    \begin{itemize}
    \item
    Описанный метод слишком слаб для работы с программами первого типа (в частности, они не
    могут удовлетворять условиям структурной/защищённой рекурсии, и для них слияние по бисимуляции
    не работает).

    \item
    Но он нормально работает с программами второго типа (особенно если они удовлетворяют условиям 
    структурной/защищённой рекурсии, как тут).
    \end{itemize}
    }
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Что делать? (1/2)}
    \textbf{Способ 1}\\
    Превратить программы, которые плохо зацикливаются, в программы, которые хорошо зацикливаются
    \begin{align*}
    &\left\{\begin{aligned}
        & f_1(x) = E_1\\
        & \ldots \\
        & f_n(x) = E_n
    \end{aligned} \right\}
    \mapsto\\&\qquad\mapsto
    \left\{ \begin{aligned}
        & f_1(x) = \mathrm{Tick}(E_1)\\
        & \ldots \\
        & f_n(x) = \mathrm{Tick}(E_n)\\
        & \fun{eatTicks}(x) = \caseof{x}\\ 
        & \qquad Tick(x') -> \fun{eatTicks}(x') \\
        & \qquad \overline{C_k(\overline{y}) -> C_k(\overline{\fun{eatTicks}(y)})} \\
    \end{aligned} \right\}
    \end{align*}
    А задание доказать $E_1 = E_2$ переходит в $\fun{eatTicks}(E_1) = \fun{eatTicks}(E_2)$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Что делать? (2/2)}
    \textbf{Способ 2}\\
    Ввести тики прямо в семантику языка
    \begin{itemize}
    \item Преимущество: можно вообще избежать подпрограмм, неэквивалентных исходным (не нужны будут
    проверки условий корректности)
    \item Недостаток: стандартное равенство будет слишком сильным, нужно будет вводить более слабые
    отношения вроде эквивалентности с точностью до тиков
    \end{itemize}

    \vfill

    \textbf{Способ 3}\\
    Усилить семантику преобразований: эквивалентные преобразования полипрограммы должны
    сохранять свойство семантической эквивалентности всех подпрограмм\\
    Например, при добавлении равенств можно убеждаться, что это не создаст пустых циклов
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Расчленённая форма полипрограмм}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Расчленённая форма полипрограмм}
    \small

    Полипрограммы удобно представлять в расчленённой форме, где каждое определение имеет простейший
    вид:

    \vfill

    \hfill\begin{minipage}{\dimexpr\textwidth-0.5cm}
    \small
    \setlength{\abovedisplayskip}{3pt}
    \setlength{\abovedisplayshortskip}{3pt}
    Исходная полипрограмма:
    \begin{align*}
        & f(x, y) = \caseof{x} \\
        & \qquad \qquad C(y) -> g(h(y)) \\
        & \qquad \qquad D(y) -> \caseof{y}\{A -> x; B -> y\}
    \end{align*}
    Расчленённая полипрограмма:
    \begin{align*}
        & f(x, y) = \caseof{x} \\
        & \qquad \qquad C(y) -> t_1(y) \\
        & \qquad \qquad D(y) -> t_2(x, y) \\
        & t_1(y) = g(h(y)) \\
        & t_2(x, y) = \caseof{y}\{A -> x; B -> y\}
    \end{align*}
    \end{minipage}

    \vfill

    Это позволяет увеличить слияние общих подвыражений (sharing) и упростить систему правил

    \vfill

    Все правила сформулированы так, чтобы сохранять свойство расчленённости

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{frame}
\frametitle{Реализация метода: преобразователь программ graphsc}
  \small
  \setlength{\mathindent}{0em}

  Метод реализован в экспериментальной системе преобразования программ.
  Система написана на языке Scala и имеет открытый исходный код:\\
  \urlstyle{rm}
  {\color{blue!60!black}\url{http://github.com/sergei-grechanik/supercompilation-hypergraph}}

  \vfill

  Полипрограммы представлены в виде графа, соответствующего расчленённой форме

  {\scriptsize
    \begin{columns}[t, onlytextwidth]
      \begin{column}{0.4\textwidth}
        \begin{align*}
          & f(x) = \caseof{f(x)}\\
          & \qquad \qquad Z -> Z \\
          & \qquad \qquad S(x) -> f(x) \\
          & f(x) = \caseof{x} \\
          & \qquad \qquad Z -> Z \\
          & \qquad \qquad S(x) -> f(x) \\
          & f(x) = f(f(x))
        \end{align*}
      \end{column}
      \begin{column}{0.6\textwidth}
        \input{../src/figures/idle-sat}
      \end{column}
    \end{columns}
  }
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Слияние с точностью до перестановок параметров}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Слияние с точностью до перестановок параметров}
    В процессе преобразования в полипрограмме могут возникать функции, эквивалентные с точностью до
    перестановок параметров.
    \begin{align*}
    & f(x,y) = C(x, h(y)) \\
    & g(x,y) = C(y, h(x))
    \end{align*}
    Для экономии памяти надо такие функции сливать в одну, и лишние определения удалять.

    \vfill

    Приведём второе определение к \textbf{каноническому виду}:
    \begin{align*}
    & f(x,y) = C(x, h(y)) \\
    & \mathbf{g(y,x) = C(x, h(y))}
    \end{align*}

    Применим транзитивность, конгруэнтность и удаление дубликатов:
    \begin{align*}
    & f(x,y) = C(x, h(y)) \\
    & \mathbf{g(y,x) = f(x,y)}
    \end{align*}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Порядок применения правил}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Порядок применения преобразований}
    \small
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[on grid, node distance = 1]
        \node[draw, diamond, aspect=2, align=center] (cond) 
            {задача решена или\\ исчерпаны ресурсы?};
        \node[draw, rectangle, right=5 of cond, align=left] (done) 
            {выходим};
        \tikzstyle{itm} = [rectangle, draw, minimum width=9cm, inner sep=0.5em]
        \node[itm, below=2 of cond] (a) {Упрощающие правила (пока применимы)};
        \node[itm, below=of a] (b) {Насыщающие правила (один слой в ширину)};
        \node[itm, below=of b] (c) {Упрощающие правила (пока применимы)};
        \node[itm, below=of c] (d) {Слияния по бисимуляции};
        \draw[arr] (cond) -- node [left] {нет} (a);
        \draw[arr] (a) -- (b);
        \draw[arr] (b) -- (c);
        \draw[arr] (c) -- (d);
        \draw[arr] (d) -- ++(0,-1) -- ++(-5,0) |- (cond);
        \draw[arr] (cond) -- node [above] {да} (done);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Упрощающие преобразования}
    \begin{itemize}
    \item 8 недеструктивных правил (транзитивность и т.д.)
    \item 4 деструктивных правила (редукция сопоставления с образцом и т.д.)
    \item 1 особое недеструктивное правило --- \textbf{коммутативность}
    \item 1 преобразование, не являющееся правилом --- \textbf{конгруэнтность}
    \end{itemize}

    Конгруэнтность работает, если в полипрограмме есть определение вида 
    $f(\overline{x_i}) = g(\overline{x_j})$, и заменяет все вхождение $g$ на $f$, а функцию $g$
    удаляет. Это сильно сокращает размер полипрограммы.

    \vfill

    \textbf{Конгруэнтность разрушает локальную конфлюэнтность!}

    \vfill

    Коммутативность восстанавливает конфлюэнтность, но разрушает завершаемость

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Конгруэнтность разрушает конфлюэнтность}
    \begin{align*}
    & h(x, y) = C(f(x, y), g(x, y)) \\
    & g(x, y) = f(x, y) \\
    & g(x, y) = f(y, x)
    \end{align*}

    Применим конгруэнтность вдоль второго определения:

    \begin{align*}
    & h(x, y) = C(f(x, y), \memph{f(x, y)}) \\
    & f(x, y) = f(y, x)
    \end{align*}

    А теперь вместо этого вдоль третьего:

    \begin{align*}
    & h(x, y) = C(f(x, y), \rmemph{f(y, x)}) \\
    & f(x, y) = f(y, x)
    \end{align*}

    \vfill

    Чтобы свести получившиеся полипрограммы, нужно частичное применение конгруэнтности
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Коммутативность}
    Коммутативность --- недеструктивная частичная конгруэнтность вдоль петли
    \[
    \left\{\begin{aligned}
        & D\langle f(e_1, e_2) \rangle \\
        & f(x, y) = f(y, x)
    \end{aligned} \right\}
    \mapsto
    \left\{ \begin{aligned}
        & \memph{D\langle f(e_2, e_1) \rangle} \\
        & D\langle f(e_1, e_2) \rangle \\
        & f(x, y) = f(y, x)
    \end{aligned} \right\}
    \]

    \vfill

    Она сводит наши полипрограммы к такой:
    \begin{align*}
    & h(x, y) = C(f(x, y), f(x, y)) \\
    & h(x, y) = C(f(x, y), f(y, x)) \\
    & h(x, y) = C(f(y, x), f(x, y)) \\
    & h(x, y) = C(f(y, x), f(y, x)) \\
    & f(x, y) = f(y, x)
    \end{align*}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Коммутативность разрушает завершаемость}

    Но она разрушает завершаемость, потому что способна восстанавливать удалённые определения:
    \begin{align*}
    &
    \left\{\begin{aligned}
        & D\langle f(e_1, e_2) \rangle \\
        & D\langle f(e_2, e_1) \rangle \\
        & f(x, y) = f(y, x)
    \end{aligned} \right\}
    \;\mapsto\;\\&\qquad \;\mapsto\;
    \left\{ \begin{aligned}
        & D\langle f(e_2, e_1) \rangle \\
        & \rmemph{\text{удалено}} \\
        & f(x, y) = f(y, x)
    \end{aligned} \right\}
    \;\mapsto\;\\&\qquad \;\mapsto\;
    \left\{ \begin{aligned}
        & D\langle f(e_2, e_1) \rangle \\
        & \memph{D\langle f(e_1, e_2) \rangle} \\
        & f(x, y) = f(y, x)
    \end{aligned} \right\}
    \;\mapsto\;\\&\qquad \;\mapsto\;
    \ldots
    \end{align*}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Решение}
    Решение --- применять коммутативность и конгруэнтность отдельно от остальных преобразований

    \vfill

    Разобьём преобразования на две группы
    \begin{itemize}
    \item $\mathcal{Q}$ --- конгруэнтность и коммутативность
    \item $\mathcal{R}$ --- все остальные упрощающие правила
    \end{itemize}

    \vfill

    Будем применять группы до нормальной формы поочерёдно
    \begin{align*}
    &P_1 -> \ldots -> P_2 -> & \qquad \text{$\mathcal{Q}$ до нормальной формы} \\
    &-> P_2 -> \ldots -> P_3 -> & \qquad \text{$\mathcal{R}$ до нормальной формы} \\
    &-> P_1 -> \ldots -> P_2 -> & \qquad \text{$\mathcal{Q}$ до нормальной формы} \\
    &-> P_4 -> \ldots -> P_5 -> & \qquad \text{$\mathcal{R}$ до нормальной формы} \\
    &-> \ldots &
    \end{align*}

    Этот процесс когда-нибудь завершится и его результат не зависит от порядка применения
    преобразований \emph{внутри групп}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Особенности обобщений}
\frame{\mytocbonus}

\begin{frame}
\frametitle{Обобщения при преобразовании полипрограмм}
    Следующий вид обобщения не требует дополнительных правил преобразования:
    \[
    f(g(h(x))) -> \letin{y = g(h(x))}\;f(y)
    \]

    В полипрограмме выражение $f(g(h(x)))$ представлено так (благодаря требованию простоты
    определений):

    \begin{align*}
    & \fun{fgh}(x) = f(\fun{gh}(x))\\
    & \fun{gh}(x) = g(h(x))
    \end{align*}

    Поэтому такое обобщение --- просто переход к дочерней функции (подвыражению).

    Но следующее обобщение требует дополнительных правил:
    \[
    f(g(h(x))) -> \letin{y = h(x)}\;f(g(y))
    \]

    В насыщении равенствами такие правила приводят к комбинаторному взрыву, поэтому в данной работе
    не используются.   
    % In our implementation of equality saturation there are no such generalization rules because if
    % they are applied as driving rules (breadth-first), they lead to combinatorial explosion.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Реализация слияния по бисимуляции}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Понятие бисимуляции полипрограмм}
    \small

    Бисимуляция полипрограмм отличается от бисимуляции размеченных систем переходов 
    (можно считать, что обобщает)

    \vfill

    Недетерминизм в полипрограммах (множественность определений) \textbf{не соответствует}
    недетерминизму в LTS!

    \vfill

    \textbf{Бисимуляция между состояниями LTS} \\
    \begin{align*}
    f \sim g =>
        \left\{
        \begin{aligned}
        & \forall \alpha, f' \;.\; f \overset{\alpha}{->} f' => 
        (\exists g' \;.\; g \overset{\alpha}{->} g' \wedge  f' \sim g')
        \\
        & \forall \alpha, g' \;.\; g \overset{\alpha}{->} g' => 
        (\exists f' \;.\; f \overset{\alpha}{->} f' \wedge  f' \sim g')
        \end{aligned}
        \right.
    \end{align*}

    \textbf{Бисимуляция между функциями полипрограммы} \\
    \begin{align*}
    &f \sim g => \memphb{\exists 
        (f = E\langle f_0 \ldots f_n \rangle), 
        (g = E\langle g_0 \ldots g_n \rangle)} : \\
    &\qquad
        \left\{
        \begin{aligned}
        & \forall i, f' \;.\; f_i = f' => 
        (\exists g' \;.\; g_i = g' \wedge  f' \sim g') 
        \\
        & \forall i, g' \;.\; g_i = g' => 
        (\exists f' \;.\; f_i = f' \wedge  f' \sim g') 
        \end{aligned}
        \right.
    \end{align*}

    \vfill

    Состояния LTS соответствуют \textbf{определениям} полипрограммы

    $f \overset{\alpha}{->} f'$ переходит в $f_i = f'$, где $\alpha$ грубо соответствует $i$ 
    (позиции в правой части)

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Алгоритм выявления бисимуляции}
    \small
    На наличие бисимуляций проверяются все пары функций в полипрограмме.
    
    В реализации используется поиск в глубину с эвристиками:
    \begin{itemize}
    \item Если функции имеют несовместимые определения, например $(f_1(\overline{x}) = C_1(...)) \in
    P$ и $(f_2(\overline{x}) = C_2(...)) \in P$, причём $C_1 \neq C_2$, то возвращаем неуспех
    \item Отрицательные результаты поиска кэшируются (положительный сразу приводит к слиянию)
    \item Проверку признаков структурной и защищённой рекурсии можно \emph{частично} производить в
    процессе поиска при свёртке, что позволит отсечь программы заведомо не удовлетворяющие условиям 
    единственности
    \end{itemize}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Алгоритм поиска полиподпрограмм в отношении бисимуляции}
%     \begin{itemize}
%     \item Вход: имена $f_1, f_2$ и история посещённых определений
%     \item Если $f_1 \equiv f_2$, то возвращаем $(\{\},\{\})$
%     \item Если пара $(f_1, f_2)$ есть в истории, то возвращаем $(\{\},\{\})$
%     % \item Если $(f_1(\overline{x}) = C_1(...)) \in P$ и $(f_2(\overline{x}) = C_2(...)) \in P$, 
%     % причём $C_1 \neq C_2$, то возвращаем неуспех
%     \item Для каждой пары определений $(f_1(\overline{x}) = E\langle \overline{g_i} \rangle) \in P$
%     и $(f_2(\overline{x}) = E\langle \overline{h_i} \rangle) \in P$:
%         \begin{itemize}
%         \item Рекурсивно производим поиск для $h_i$ и $g_i$
%         \item Если для всех $i$ поиск вернул пары ($P_i$, $P'_i$), то возвращаем 
%         $(\{(f_1(\overline{x}) = E)\} \cup \bigcup P_i, 
%         \{(f_2(\overline{x}) = E)\} \cup \bigcup P'_i)$
%         \item Если хотя бы для одной пары поиск завершился неуспешно, переходим к следующей паре
%         определений
%         \end{itemize}
%     \item Если для всех пар определений поиск завершился неуспешно, возвращаем неуспех
%     \end{itemize}
% \end{frame}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \begin{frame}
% \frametitle{Слияние по бисимуляции: оптимизации и эвристики}
%     \begin{itemize}
%     \item Если функции имеют несовместимые определения, например $(f_1(\overline{x}) = C_1(...)) \in
%     P$ и $(f_2(\overline{x}) = C_2(...)) \in P$, причём $C_1 \neq C_2$, то возвращаем неуспех
%     \item Отрицательный результат поиска кэшируются (положительный сразу приводит к слиянию)
%     \item Проверку признаков структурной и защищённой рекурсии можно \emph{частично} производить в
%     процессе поиска при свёртке, что позволит отсечь программы заведомо не удовлетворяющие условиям 
%     единственности (но не будет гарантировать, что оставшиеся удовлетворяют условиям)
%     \end{itemize}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Слияние по бисимуляции: леммы}
    На этапе применения слияния по бисимуляции на наличие бисимуляций тестируются \emph{все} пары
    вершин

    \vfill

    Это даёт эффект автоматического порождения и доказательства вспомогательных лемм, как в
    многоуровневой суперкомпиляции
    {\small
        \begin{itemize}
        \item \myfullcite{Klyuchnikov2010HLSC}
        \item \myfullcite{Hamilton2007Distillation}
        \end{itemize}
    }

    \vfill

    Пример: $f(x) = f(f(x))$, рассмотренный ранее

    \vfill

    Леммы впрочем помогают нечасто, а алгоритм медленный, поэтому разумно проверять
    только целевое утверждение (включается флагом)
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Структурная и защищённая рекурсия}
    Пример структурной рекурсии:
    \begin{align*}
    & f(x) = \caseof{x}\{ S(y) -> f(y) \}
    \end{align*}

    Пример рекурсии, НЕ являющейся структурной:
    \begin{align*}
    & f(x) = \caseof{x}\{ S(\_) -> f(x) \}
    \end{align*}

    % Пример структурной рекурсии, НЕ удовлетворяющей признаку структурности:
    % \begin{align*}
    % & f(x) = f(g(x)) \\
    % & g(x) = \caseof{x}\{ S(y) -> y \} \\
    % \end{align*}

    Пример защищённой рекурсии:
    \begin{align*}
    & f(x) = \caseof{x}\{ S(\_) -> S(f(x)) \}
    \end{align*}

    % Пример одновременно защищённой и структурной рекурсии:
    % \begin{align*}
    % & f(x) = \caseof{x}\{ A(y) -> A(f(B(y))); B(y) -> f(y) \}
    % \end{align*}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Оптимизация программ (возможный подход)}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Применение насыщения равенствами для оптимизации программ}
    В процессе насыщения равенствами программа преобразуется в сжатое представление множества
    эквивалентных программ, из которого нужно выделить наилучшую.
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[on grid]
        \node[txt] (a) {$P$};
        \draw[arr] (a.east) -- +(1,0.5);
        \draw[arr] (a.east) -- +(1,-0.5);
        \draw[arr] ($(a.east)+(1,0.5)$) -- +(1,0.3);
        \draw[arr] ($(a.east)+(1,0.5)$) -- +(1,-0.3);
        \draw[arr] ($(a.east)+(1,-0.5)$) -- +(1,0.3);
        \draw[arr] ($(a.east)+(1,-0.5)$) -- +(1,-0.3);
        \draw[arr, draw=none] ($(a.east)+(2,0)$) -- node {\ldots} +(1,0); 
        \node[rtxt, anchor=west] at ($(a.east)+(3,0)$)  (b) 
            {$\left\{\begin{aligned}&P'_1\\&P'_2\\&\ldots\\&P'_n\end{aligned}\right\}$};
        \node[txt, anchor=west] at ($(b.east)+(1,0)$)  (c) {$P'_{\text{best}}$};
        \draw[arr] (b) -- (c);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \vfill

    В случае полипрограмм надо для каждой функции выбрать одно определение из нескольких.

    \vfill

    В работе Тейта и др. предлагается каждому определению сопоставить некоторую стоимость и
    найти программу наименьшей стоимости
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Выделение наилучшей программы: наш подход}
    Идея: запустим все программы, представленные полипрограммой, на тестовых данных, и найдём
    наиболее быструю.

    \begin{itemize}
    \item Сгенерировать набор тестов и вычислить $\fun{main}(\overline{a_i})$ на каждом наборе
    $\overline{a_i}$.
    \item Чтобы вычислить $f(\overline{a_i})$, надо
    для каждого определения $f(\overline{x_i}) = E_k(\overline{x_i})$ вычислить
    $E_k(\overline{a_i})$ и запомнить определения, вычисляющие значение быстрее всех
    \item Для каждой функции будет построена табличка со строками вида
    \[
    (\overline{a_i}, \text{результат}, \text{лучшее определение}, \text{затраченное время})
    \]
    \item Для каждой функции необходимо выбрать несколько лучших определений ---
    получится не очень большой набор программ, среди которых нужно оставить
    удовлетворяющие условиям единственности, а затем выбрать наилучшую тестированием.
    \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Пример: ассоциативность сложения}
\frame{\mytocbonus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Пример (1/3)}
    \small
    Рассмотрим пример с ассоциативностью сложения, упрощающие шаги преобразования будем опускать
    \begin{align*}
    (1)\,&\add(x, y) = \caseof{\id(x)} \{ Z -> \id(y); S(x') -> \sadd(x', y) \} \\
    (2)\,&\sadd(x, y) = S(\add(x,y)) \\
    (3)\,&f(x, y, z) = \add(\add(x, y), \id(z))
    \end{align*}

    Применим редукцию вызова к (3) и (1):
    \begin{align*}
    (4)\,&f(x, y, z) = \caseof{\add(x, y)} \{ Z -> \id(z); S(x') -> \sadd(x', z) \}
    \end{align*}

    Применим ассоциативность сопоставления с образцом к (4) и (1):
    \begin{align*}
    (5)\,&f(x, y, z) = \caseof{\id(x)} \{ Z -> f_1(y, z); S(x') -> f_2(x', y, z) \} \\
    (6)\,&f_1(y, z) = \caseof{\id(y)} \{ Z -> \id(z); S(y') -> \sadd(y', z) \} \\
       % \,&f_2(x', y, z) = \caseof{\sadd(x', y)} \{ Z -> \ldots; S(x'') -> \sadd(x'', z) \} \\
    (7)\,&f_2(x', y, z) = \sadd(\add(x', y), \id(z))
    \end{align*}

    (6) совпадает с (1) с точностью до имён переменных, поэтому заменяем $f_1$ на $\add$:
    \begin{align*}
    (5)\,&f(x, y, z) = \caseof{\id(x)} \{ Z -> \memph{\add(y, z)}; S(x') -> f_2(x', y, z) \} \\
    \end{align*}
    
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Пример (2/3)}
    \small
    Состояние полипрограммы:
    \begin{align*}
    (1)\,&\add(x, y) = \caseof{\id(x)} \{ Z -> \id(y); S(x') -> \sadd(x', y) \} \\
    (2)\,&\sadd(x, y) = S(\add(x,y)) \\
    (3)\,&f(x, y, z) = \add(\add(x, y), \id(z)) \\
    (4)\,&f(x, y, z) = \caseof{\add(x, y)} \{ Z -> \id(z); S(x') -> \sadd(x', z) \} \\
    (5)\,&f(x, y, z) = \caseof{\id(x)} \{ Z -> \add(y, z); S(x') -> f_2(x', y, z) \} \\
    (7)\,&f_2(x', y, z) = \sadd(\add(x', y), \id(z))
    \end{align*}

    Перейдём к $f_2$. Применим редукцию вызова к (7) и (2):
    \begin{align*}
    (8)\,&f_2(x', y, z) = S(f_3(x', y, z)) \\
    (9)\,&f_3(x', y, z) = \add(\add(x', y), \id(z))
    \end{align*}

    (9) --- то же, что и (3) с точностью до переименования переменных, поэтому заменяем $f_3$ на
    $f$ слиянием:
    \begin{align*}
    (8)\,&f_2(x', y, z) = S(\memph{f(x', y, z)})
    \end{align*}
    
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Пример (3/3)}
    \small
    В итоге получаем следующую полипрограмму:
    \begin{align*}
    (1)\,&\memph{\add(x, y) = \caseof{\id(x)} \{ Z -> \id(y); S(x') -> \sadd(x', y) \}} \\
    (2)\,&\memph{\sadd(x, y) = S(\add(x,y))} \\
    (3)\,&f(x, y, z) = \add(\add(x, y), \id(z)) \\
    (4)\,&f(x, y, z) = \caseof{\add(x, y)} \{ Z -> \id(z); S(x') -> \sadd(x', z) \} \\
    (5)\,&\memph{f(x, y, z) = \caseof{\id(x)} \{ Z -> \add(y, z); S(x') -> f_2(x', y, z) \} }\\
    (7)\,&f_2(x', y, z) = \sadd(\add(x', y), \id(z)) \\
    (8)\,&\memph{f_2(x', y, z) = S(f(x', y, z))}
    \end{align*}


\end{frame}
